[
  {
    "id": 1,
    "question": " લીલિયો ડુંગર કયા જિલ્લામાં અાવેલો છે ?",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer3": " કચ્છ ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": " ગુજરાતના કેટલા જિલ્લા દરિયાકિનારો ધરાવે છે ?",
    "answer1": " ૧૩ ",
    "answer2": " ૧૦",
    "answer3": " ૧૨ ",
    "answer4": " ૧૧",
    "correct": " ૧૩ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": " ગુજરાતમાં લીલી નાઘેરનો પ્રદેશ કયો કહેવાય છે ?",
    "answer1": " સુરત જિલ્લો ",
    "answer2": " વેરાવળ અને ચોરવાડનો પ્રદેશ ",
    "answer3": " ભરૂચ જિલ્લો ",
    "answer4": " ભાવનગર જિલ્લો",
    "correct": " વેરાવળ અને ચોરવાડનો પ્રદેશ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": " ભારતમાં ગુજરાતી ભાષા બોલનારની સંખ્યા કેટલા ટકા છે ?",
    "answer1": " ૬.૨ ",
    "answer2": " ૪.૮ ",
    "answer3": " ૫.૨ ",
    "answer4": " ૫.૮",
    "correct": " ૪.૮ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": " દક્ષિણ ગુજરાતમાં મીઠાના અગરો કયાં છે ?",
    "answer1": " ઉભરાટમાં ",
    "answer2": " ડુમસમાં ",
    "answer3": " તીથલમાં ",
    "answer4": " દાંડી અને ધરાસણામાં",
    "correct": " દાંડી અને ધરાસણામાં",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": " મત્સ્ય ઉãોગની તાલીમશાળા ગુજરાતના કયા શહેરમાં છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": " વેરાવળ ",
    "answer3": " પોરબંદર ",
    "answer4": " અોખા",
    "correct": " વેરાવળ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": " સૌરાષ્ટ્રમાં ખાંડનું કારખાનું ક્યાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " કોડીનાર ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " રાજકોટ ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " કોડીનાર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": " ગુજરાતમાં ગોળ કયા ગામનો વખણાય છે ?",
    "answer1": " નવસારી ",
    "answer2": " ગણદેવી ",
    "answer3": " બારડોલી ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": " ગણદેવી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": " મકાઈનો સૌથી વધુ પાક ગુજરાતના કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " પંચમહાલ ",
    "answer4": " સુરેન્દ્રનગર",
    "correct": " પંચમહાલ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": " તાંબા-પિત્તળનાં વાસણો બનાવવાનો ઉãોગ કયાં વિકસ્યો છે ?",
    "answer1": " વિજાપુર ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " હિંમતનગર ",
    "answer4": " વિસનગર",
    "correct": " વિસનગર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": " ગુજરાતમાં કાગળ બનાવવાનું કારખાનું ક્યાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " બારેજડી ",
    "answer2": " બારડોલી ",
    "answer3": " કડી ",
    "answer4": " વિસનગર",
    "correct": " બારેજડી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": " શ્રી મહાવીર જૈન અારાધના કેન્દ્ર ક્યાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " અડાલજ ",
    "answer2": " તારંગા ",
    "answer3": " મહુડી ",
    "answer4": " કોબા",
    "correct": " કોબા",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": " ધમાલ નૃત્ય કયા લોકોનું છે ?",
    "answer1": " મેર ",
    "answer2": " પઠાર ",
    "answer3": " ચોરવાડ, વેરાવળની ખારવડ બહેનો ",
    "answer4": " સીદી",
    "correct": " સીદી",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌપ્રથમ વસતિ ગણતરી ક્યારે થઈ હતી ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૦૧ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૮૭૨ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૩૧ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૨૧",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૮૭૨ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": " વિસ્તારની દૃષ્ટિઅે ભારતના રાજ્યોમાં ગુજરાતનું સ્થાન કેટલામું છે ?",
    "answer1": " પાંચમું ",
    "answer2": " સાતમું ",
    "answer3": " છઠ્ઠું ",
    "answer4": " અાઠમું",
    "correct": " સાતમું ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": " અાજવા તળાવ કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " વડોદરા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": " પારનેરા ડુંગર કયા જિલ્લામાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " પોરબંદર ",
    "answer4": " વલસાડ",
    "correct": " વલસાડ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": " હાલી કયા લોકોનું નૃત્ય છે ?",
    "answer1": " તડવી અાદિવાસીઅો ",
    "answer2": " સુરત જિલ્લાના દુબળા અાદિવાસીઅોનું ",
    "answer3": " વાવ તાલુકાના ઠાકોરનું ",
    "answer4": " ચોરવાડની ખારવડ બહેનોનું",
    "correct": " સુરત જિલ્લાના દુબળા અાદિવાસીઅોનું ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": " ગુજરાતનું સૌથી જૂનું હયાત નગર કયું છે ?",
    "answer1": " વડનગર ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " પાટણ ",
    "answer4": " સિદ્ધપુર",
    "correct": " વડનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": " કામરેજ તીર્થસ્થળ કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " વડોદરા ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " સુરત ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યની સ્થાપના કયા દિવસે થઈ હતી ?",
    "answer1": " ૧ મે ૧૯૬૦ ",
    "answer2": " ૧ મે ૧૯૬૧ ",
    "answer3": " ૧૦ મે ૧૯૬૦ ",
    "answer4": " ૧૦ મે ૧૯૬૧",
    "correct": " ૧ મે ૧૯૬૦ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": " ગુજરાતને કેટલા અખાત પ્રાપ્ત થયા છે ?",
    "answer1": " ૧ ",
    "answer2": " ૨ ",
    "answer3": " ૩ ",
    "answer4": " ૪",
    "correct": " ૨ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": " સૌરાષ્ટ્રની દક્ષિણે કયો દ્વીપ અાવેલો છે ?",
    "answer1": " દમણ ",
    "answer2": " દીવ ",
    "answer3": " પીરોટન ",
    "answer4": " ખાવડા",
    "correct": " દીવ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": " ભાવનગર જામફળ માટે, વલસાડ ચીકુ માટે અને સુરત ",
    "answer1": " સીતાફળ ",
    "answer2": " કેળાં ",
    "answer3": " સફરજન ",
    "answer4": " દ્રાક્ષ",
    "correct": " કેળાં ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": " ઉત્તર ગુજરાત યુનિવર્સિટી મુખ્ય મથક કયું છે ?",
    "answer1": " હિંમતનગર ",
    "answer2": " પાટણ ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " મોડાસા",
    "correct": " પાટણ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": " કયા બે જિલ્લાઅોમાં પારસીઅોની વસતિ વધુ છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ-ખેડા ",
    "answer2": " સુરત-વલસાડ ",
    "answer3": " સુરત-ભરૂચ ",
    "answer4": " ભરૂચ-વડોદરા",
    "correct": " સુરત-વલસાડ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": " અંબાજી કયા તાલુકામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " દાંતા ",
    "answer2": " ખેડબ્રહ્મા ",
    "answer3": " ઇડર ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " દાંતા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": " કયું બંદર ‘મુક્ત વ્યાપાર વિસ્તાર’ ધરાવે છે ?",
    "answer1": " મગદલ્લા ",
    "answer2": " વેરાવળ ",
    "answer3": " કંડલા ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " કંડલા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": " ગુજરાતનું સૌથી મોટું રેલવે સ્ટેશન કયા શહેરમાં છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " રાજકોટ ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": " ગુજરાતનો રેલમાર્ગ ભારતીય રેલવેના કયા વિભાગ(ઝોન)માં છે ?",
    "answer1": " પશ્ચિમ વિભાગ ",
    "answer2": " પૂર્વ વિભાગ ",
    "answer3": " દક્ષિણ-મધ્ય ઝોન ",
    "answer4": " દક્ષિણ-પૂર્વ ઝોન",
    "correct": " પશ્ચિમ વિભાગ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "GIDC નું મુખ્ય મથક કયા શહેરમાં છે ?",
    "answer1": " ભરૂચ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " અમદાવાદ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": " ખરીદી ઉãોગ માટે કયું સ્થળ જાણીતું છે ?",
    "answer1": " સંખેડા ",
    "answer2": " કોડીનાર ",
    "answer3": " વિસનગર ",
    "answer4": " શિહોર",
    "correct": " સંખેડા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": " મહાત્મા રંગઅવધૂતનો અાશ્રમ કયા સ્થળે અાવેલ છે ?",
    "answer1": " કાયાવરોહણ ",
    "answer2": " નારેશ્વર ",
    "answer3": " શુક્લતીર્થ ",
    "answer4": " નારગોલ",
    "correct": " નારેશ્વર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": " નર્મદાતીરે અવેલું કયું સ્થળ અસ્થ વિસર્જન માટે પ્રસિદ્ધ છે ?",
    "answer1": " શુક્લતીર્થ ",
    "answer2": "  કાયાવરોહણ ",
    "answer3": " ચાંણોદ ",
    "answer4": " ગલતેશ્વર",
    "correct": " ચાંણોદ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": " શિલ્પ સ્થાપત્ય માટે પ્રસિદ્ધ ‘નવલખા મંદિર’ કયા સ્થળે અાવેલું છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " ધુમલી ",
    "answer3": " કુંભારિયા ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " ધુમલી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": " મોરબી કયા ઉગ માટે જાણીતું છે ?",
    "answer1": " ચપ્પુ ",
    "answer2": " કાચ ",
    "answer3": " ઘડિયાળ ",
    "answer4": " બાંધણી",
    "correct": " ઘડિયાળ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": " ગુજરાતનું સૌથી મોટું વિãુતમથક કયું છે ?",
    "answer1": " ધુવારણ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " ઉકાઈ ",
    "answer4": " સાબરમતી",
    "correct": " ધુવારણ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": " રંગ-રસાયણ ઉોગનું નીચેનામાંથી કયું મહવનું કેન્દ્ર છે ?",
    "answer1": " પોરબંદર ",
    "answer2": " ધ્રાંગધ્રા ",
    "answer3": " અતુલ ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " અતુલ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": " ઇજનેરી ઉગનું સૌથી મોટું કેન્દ્ર કયું છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": " હીરા ઉãોગનું મહવનું કેન્દ્ર કયું છે ?",
    "answer1": " નવસારી ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " સુરત ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": " ગુજરાતનું સૌથી મોટું તેલક્ષેત્ર કયું છે ?",
    "answer1": " ધુવારણ ",
    "answer2": " કલોલ ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " અંકલેશ્વર",
    "correct": " અંકલેશ્વર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": " લાલ રંગનો ડોલોમાઇડ અારસ કયાંથી મળી અાવે છે ?",
    "answer1": " અંબાજી ",
    "answer2": " છુછાપુરા (વડોદરા જિલ્લો) ",
    "answer3": " અંકલેશ્વર ",
    "answer4": " જાંબુઘોડા (પંચમહાલ)",
    "correct": " છુછાપુરા (વડોદરા જિલ્લો) ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": " ચિનાઈ માટીનું ભારતનું સૌથી મોટું ક્ષેત્ર સાબરકાંઠામાં કયું છે ?",
    "answer1": " અેકલારા અને અારસોડિયા ",
    "answer2": " અબડાસા ",
    "answer3": " મેવાસા અને અાંબાડુંગર ",
    "answer4": " વિજયનગર અને પોશીના",
    "correct": " અેકલારા અને અારસોડિયા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": " ગુજરાતનો દરિયાકિનારો ",
    "answer1": " ખૂબ જ ખાંચાખૂચીવાળો ",
    "answer2": " સપાટ અને રેતાળ ",
    "answer3": " ભરતીથી રચાયેલો અને ક્ષારીય કાદવકીચડવાળો ",
    "answer4": " વિશાળ ખંડીય છાજલી ધરાવનારો",
    "correct": " ભરતીથી રચાયેલો અને ક્ષારીય કાદવકીચડવાળો ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": " ‘સરદાર સ્વરાજ અશ્રમ’માં કયાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " બારડોલી ",
    "answer2": " બોરસદ ",
    "answer3": " નડિયાદ ",
    "answer4": " કરમસદ",
    "correct": " બારડોલી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": " ગુજરાતના કયા વિસ્તારમાં બેસર પ્રકારની જમીન જાવા મળે છે ?",
    "answer1": " ખેડા જિલ્લામાં ",
    "answer2": " જૂનાગઢ જિલ્લામાં ",
    "answer3": " સાબરકાંઠા જિલ્લામાં ",
    "answer4": " ગાંધીનગર જિલ્લામાં",
    "correct": " ખેડા જિલ્લામાં ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": " ગુજરાતનો કુલ વિસ્તાર ભારતના કુલ વિસ્તારના કેટલા ટકા જેટલો ભાગ ધરાવે છે ?",
    "answer1": " ૬% ",
    "answer2": " ૮% ",
    "answer3": " ૯% ",
    "answer4": " ૧૧%",
    "correct": " ૬% ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": " ઘેડની જમીન કેવી રીતે રચાય છે ?",
    "answer1": " બિલકુલ વરસાદ ન પડવાથી જમીન ચીરાઈ જાય છે ત્યારે. ",
    "answer2": " નીચાણવાળા ભૂમિવિસ્તારોમાં ચોમાસામાં પાણી ભરાઈ જવાથી. ",
    "answer3": " ગાઢ જંગલ વિસ્તાર ધરાવતા વિસ્તારોમાંપૂરતા પ્રકાશના અભાવમાં. ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " નીચાણવાળા ભૂમિવિસ્તારોમાં ચોમાસામાં પાણી ભરાઈ જવાથી. ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": " કચ્છમાં કયા વિસ્તારમાં દરિયાઈ પાણીના ‘લગૂન’ તૈયાર થયેલા જાઈ શકાય છે ?",
    "answer1": " જખૌથી માંડવીના કિનારા પર ",
    "answer2": " લખપતથી કોટેશ્વરના કિનારા પર ",
    "answer3": " મુંદ્રાથી ભદ્રેશ્વરના કિનારા પર ",
    "answer4": " તૂણા બંદરથી કંડલાના કિનારા પર",
    "correct": " જખૌથી માંડવીના કિનારા પર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": " કચ્છમાં અાવેલ ભદ્રેશ્વર કયા ધર્મનું પ્રસિદ્ધ તીર્થ સ્થળ છે ?",
    "answer1": " હિન્દુ ",
    "answer2": " બૌદ્ધ ",
    "answer3": " જૈન ",
    "answer4": " મુÂસ્લમ",
    "correct": " જૈન ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": " ગુજરાતની કઈ નદીને ‘મેકલ-કન્યા’ તથા ‘સોમોદભવા’ તરીકે અોળખવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " નર્મદા ",
    "answer2": " સાબરમતી ",
    "answer3": " તાપી ",
    "answer4": " શેત્રુંજી",
    "correct": " નર્મદા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": " કચ્છનું રણ શાનું બનેલું છે ?",
    "answer1": " ખારા પાટનું ",
    "answer2": " અોસના ",
    "answer3": " રેતીનું ",
    "answer4": " મરુંડના",
    "correct": " ખારા પાટનું ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": " નીચેનામાંથી કયું મત્સ્ય ઉãોગનું મોટું કેન્દ્ર છે ?",
    "answer1": " અોખા ",
    "answer2": " પોરબંદર ",
    "answer3": " માંગરોળ ",
    "answer4": " વેરાવળ",
    "correct": " વેરાવળ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": " કઈ જમીનને ‘ધારની જમીન’ કહે છે ?",
    "answer1": " ખેડા જિલ્લાની કાળી જમીનને ",
    "answer2": " જૂનાગઢ જિલ્લાની ડુંગરાળ પ્રદેશની જમીનને ",
    "answer3": " કાનમ પ્રદેશની જમીનને ",
    "answer4": " ઉત્તર ગુજરાતની જમીનને",
    "correct": " જૂનાગઢ જિલ્લાની ડુંગરાળ પ્રદેશની જમીનને ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": " ભેજવાળા જંગલો સૌથી વધુ કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": " ભાવનગર અને કચ્છ ",
    "answer2": " જૂનાગઢ અને પોરબંદર ",
    "answer3": " ડાંગ અને સુરત ",
    "answer4": " મધ્ય ગુજરાત",
    "correct": " ડાંગ અને સુરત ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": " કયો જિલ્લો ‘યુકેલિપ્ટસ જિલ્લો’ ગણાય છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " વલસાડ",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": " કયા પ્રદેશમાં દર વર્ષે ‘સુરખાબ નગર’ રચાય છે ?",
    "answer1": " કચ્છનું મોટું રણ ",
    "answer2": " નળ સરોવર ",
    "answer3": " જામનગરના દરિયાકિનારે ",
    "answer4": " વિક્ટોરિયા પાર્ક",
    "correct": " કચ્છનું મોટું રણ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": " કયા પ્રદેશની જમીન કાળી છે ?",
    "answer1": " કાનમ પ્રદેશ ",
    "answer2": " ચરોતર પ્રદેશ ",
    "answer3": " ભાલ પ્રદેશ ",
    "answer4": " પંચમહાલ",
    "correct": " કાનમ પ્રદેશ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": " અૈતિહાસિક પ્રસિદ્ધ મલાવ તળાવ કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " વીરમગામ ",
    "answer2": " ધોળકા ",
    "answer3": " પાટણ ",
    "answer4": " ભૂજ",
    "correct": " ધોળકા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": " કઈ નદી રાજસ્થાનના ઢેબર સરોવરમાંથી નીકળે છે ?",
    "answer1": " સાબરમતી ",
    "answer2": " મેશ્વો ",
    "answer3": " મહી ",
    "answer4": " તાપી",
    "correct": " સાબરમતી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": " કાનમનું મેદાન કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " ઉત્તર ગુજરાત ",
    "answer2": " દક્ષિણ ગુજરાત ",
    "answer3": " મધ્ય ગુજરાત ",
    "answer4": " મધ્ય સૌરાષ્ટ્ર",
    "correct": " મધ્ય ગુજરાત ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": " કયા જિલ્લાને સૌથી અોછા બંદરો છે ?",
    "answer1": " અમરેલી ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " વલસાડ ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": " અારાસુરનાં ડુંગરો પૈકી સૌથી ઊંચો ડુંગર કયો છે ?",
    "answer1": " જેસોર ",
    "answer2": " તારંગા ",
    "answer3": " ધિણોધર ",
    "answer4": " ખાવડા",
    "correct": " જેસોર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": " ગુજરાતની પૂર્વે કયું રાજ્ય અાવેલું છે ?",
    "answer1": "   રાજસ્થાન ",
    "answer2": " મધ્યપ્રદેશ ",
    "answer3": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " મધ્યપ્રદેશ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": " ભરૂચ પાસે નર્મદા નદી પર કયો બ્રીજ અાવેલો છે ?",
    "answer1": " નર્મદાદેવી બ્રીજ ",
    "answer2": " ગોલ્ડન બ્રીજ ",
    "answer3": " ભૃગુકચ્છ બ્રીજ ",
    "answer4": " ડાયમંડ બ્રીજ",
    "correct": " ગોલ્ડન બ્રીજ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": " કચ્છમાં અાવેલ ડુંગરોની હારને ",
    "answer1": " ગોઢ ",
    "answer2": " લાણાસરી ",
    "answer3": " ટાપુ ",
    "answer4": " ધાર",
    "correct": " ધાર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": " પ્રસિદ્ધ પવિત્ર યાત્રાધામ ચોટીલા કઈ ટેકરીઅોના અેક ભાગરૂપ છે ?",
    "answer1": " માંડવીની ટેકરીઅો ",
    "answer2": " ગેડીપાદરની ટેકરીઅો ",
    "answer3": " વાગડની ટેકરીઅો ",
    "answer4": " ગીરની ટેકરીઅો",
    "correct": " માંડવીની ટેકરીઅો ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": " નાગરોના કુળદેવ હાટકેશ્વર મહાદેવનું પ્રસિદ્ધ શિવાલય કયાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " વડનગર ",
    "answer2": " વીરપુર ",
    "answer3": " તળાજા ",
    "answer4": " ભદ્રેશ્વર",
    "correct": " વડનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": " નર્મદા અને તાપીની વચ્ચે ",
    "answer1": " અારાસુર ",
    "answer2": " સાતપુડા ",
    "answer3": " સૈહ્યાદ્રિ ",
    "answer4": " ગિરનાર",
    "correct": " સાતપુડા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": " પ્રસિદ્ધ યાત્રાધામ સોમનાથ (પ્રભાસ પાટણ) પાસે કઈ નદી સમુદ્રમાં ભળી જાય છે ?",
    "answer1": " ભોગાવો ",
    "answer2": " ભાદર ",
    "answer3": " હિરણ ",
    "answer4": " ઘેલી",
    "correct": " હિરણ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": " નીચેનામાંથી કઈ નદી કુંવારિકા છે ?",
    "answer1": " ભોગાવો ",
    "answer2": " અાજી ",
    "answer3": " રૂપેણ ",
    "answer4": " ભાદર",
    "correct": " રૂપેણ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": " કચ્છમાં અાવેલ પાનન્ધ્રો ક્ષેત્ર કયા ખનિજના ઉત્પાદન માટે અતિ મહ¥વનું છે ?",
    "answer1": " લિગ્નાઇટ ",
    "answer2": " જસત ",
    "answer3": " ગ્રેફાઇટ ",
    "answer4": " બેન્ટોનાઇટ",
    "correct": " લિગ્નાઇટ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": " ગુજરાતના કયા જિલ્લામાંથી ઉત્તમ પ્રકારનો ડોલોમાઇટ મળે છે ?",
    "answer1": " વડોદરા ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " વડોદરા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": " દીવાસળી બનાવવા માટે કયા વૃક્ષના લાકડાની જરૂરિયાત રહે છે ?",
    "answer1": " વાંસ ",
    "answer2": " શીમળો ",
    "answer3": " ટીમરું ",
    "answer4": " મહુડો",
    "correct": " શીમળો ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": " સમગ્ર વિશ્વમાં ઘુડખર નામનું પ્રાણી ફકત કઈ જગ્યાઅે જાવા મળે છે ?",
    "answer1": " કચ્છના નાના રણમાં ",
    "answer2": " સાસણ ગીરમાં ",
    "answer3": " ડેડીયાપાડામાં ",
    "answer4": " બરડાપાડામાં",
    "correct": " કચ્છના નાના રણમાં ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": " મત્સ્ય ઉત્પાદનમાં ગુજરાતનો ભારતમાં કયો ક્રમ છે ?",
    "answer1": " પહેલો ",
    "answer2": " બીજા ",
    "answer3": " ત્રીજા ",
    "answer4": " ચોથો",
    "correct": " ત્રીજા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": " ભાદર નદી પર કયા સ્થળે બંધ બાંધવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " ગોમટા ",
    "answer2": " ભડલા ",
    "answer3": " કલસર ",
    "answer4": " કોળીથાડ",
    "correct": " ગોમટા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": " ‘કલ્પસર’ શું છે ?",
    "answer1": " ખંભાતના અખાતમાંથી મીઠું પાણી મેળવવાની યોજના. ",
    "answer2": " અાદિવાસીઅોને ખેત તલાવડી કરવા માટે જાલોન યોજના. ",
    "answer3": " ગીરના જંગલમાં તૈયાર કરાયેલું કૃત્રિમ તળાવ. ",
    "answer4": " કચ્છના નાના રણમાં મીઠું પાણી મેળવવાનો પ્રોજેક્ટ.",
    "correct": " ખંભાતના અખાતમાંથી મીઠું પાણી મેળવવાની યોજના. ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": " ‘રાણકીવાવ’ ગુજરાતના કયા શહેરમાં અાવેલી છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " વડનગર ",
    "answer3": " સિદ્ધપુર ",
    "answer4": " ખેરાલુ",
    "correct": " પાટણ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": " પ્રખ્યાત બિંદુ સરોવર કયાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " સિદ્ધપુર ",
    "answer3": " દ્વારકા ",
    "answer4": " ડાકોર",
    "correct": " સિદ્ધપુર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": " ‘ડાલામથ્થો’ અેટલે ",
    "answer1": " સિંહ ",
    "answer2": " હાથી ",
    "answer3": " ઘુડખર ",
    "answer4": " ભેંસ",
    "correct": " સિંહ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": " ગુજરાતમાં શિયાળા દરમિયાન સૌથી નીચું તાપમાન કયાં અનુભવાય છે ?",
    "answer1": " ગોરવા ",
    "answer2": " ઉંબરી ",
    "answer3": " નલિયા ",
    "answer4": " વેરાવળ",
    "correct": " નલિયા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": " ગુજરાતમાં કયા સ્થળે નાગરવેલની ખેતી વિકાસ પામી છે ?",
    "answer1": " પાવાગઢની અાસપાસ ",
    "answer2": " તારંગાની અાસપાસ ",
    "answer3": " ચોરવાડની અાસપાસ ",
    "answer4": " મુંદ્રાની અાસપાસ",
    "correct": " ચોરવાડની અાસપાસ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": " પારસીઅોનું પવિત્ર તીર્થ સ્થળ ",
    "answer1": " ઉદવાડા ",
    "answer2": " ઉવારસદ ",
    "answer3": " ઉમરેચા ",
    "answer4": " ઉમરગામ",
    "correct": " ઉદવાડા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": " ડીઝલ અેÂન્જન બનાવવાનો ઉãોગ ",
    "answer1": " ડીસા ",
    "answer2": " રાધનપુર ",
    "answer3": " રાજકોટ ",
    "answer4": " અમરેલી",
    "correct": " ડીસા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": " કયા સ્થળે અેપીકલ્ચરનો (મધમાખી ઉછેર) વિકાસ થયેલો જાવા મળે છે ?",
    "answer1": " કુતિયાણા ",
    "answer2": " પાલીતાણા ",
    "answer3": " સાપુતારા ",
    "answer4": " અંકલેશ્વર",
    "correct": " પાલીતાણા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": " ગરમ કાપડના ઉãોગનો વિકાસ ",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " ભરૂચ ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " જામનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": " જૈનોની મહત્તમ વસતિ કયા જિલ્લામાં જાવા મળે છે ?",
    "answer1": " ખેડા ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " કચ્છ ",
    "answer4": " બનાસકાંઠા",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": " ગુજરાત ભારતના કુલ દરિયાકિનારાનો કેટલા ટકા ભાગ ધરાવે છે ?",
    "answer1": " ૨૦% ",
    "answer2": " ૨૮% ",
    "answer3": " ૨૫% ",
    "answer4": " ૩૦%",
    "correct": " ૨૮% ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": " ગુજરાતના કયા બંદરના બારાનો અાકાર ઘંટ જેવો છે ?",
    "answer1": " માંડવી ",
    "answer2": " સિક્કા ",
    "answer3": " કંડલા ",
    "answer4": " નવલખી",
    "correct": " માંડવી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": " મહા અને ઢાઢર નદી વચ્ચેનો કેટલોક પ્રદેશ ",
    "answer1": " કાનમ ",
    "answer2": " રણવટીયા ",
    "answer3": " વાગળ ",
    "answer4": " ચેર",
    "correct": " કાનમ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": " ગોહિલવાડ અેટલે કયો પ્રદેશ ?",
    "answer1": " સાબરમતીના મુખથી પશ્ચિમે સૌરાષ્ટ્રનો ખંભાત અખાતનો કિનારો ",
    "answer2": " નર્મદાના ગુજરાત પ્રવેશના ઉત્તરથી ભાદર નદી વચ્ચેનો ભાગ ",
    "answer3": " ભાદર નદીના પૂર્વથી શેત્રુંજીના મૂળ સુધીનો ભાગ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " સાબરમતીના મુખથી પશ્ચિમે સૌરાષ્ટ્રનો ખંભાત અખાતનો કિનારો ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": " ગુજરાતનો કયો મેળો ગધેડાંની લે-વેચ માટે પ્રસિદ્ધ છે ?",
    "answer1": " તરણેતર ",
    "answer2": " શામળાજી ",
    "answer3": " નારેશ્વર ",
    "answer4": " વૌઠા",
    "correct": " વૌઠા",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": " અાયુર્વેદિક યુનિવર્સિટી કયા શહેરમાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " દાંતીવાડા ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " જામનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": " સરસ્વતી નદી પર કયા સ્થળે બંધ બાંધવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " ગુહાઈ ",
    "answer2": " મુક્તેશ્વર ",
    "answer3": " નારેશ્વર ",
    "answer4": " ભદ્રેશ્વર",
    "correct": " મુક્તેશ્વર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": " કમલાનહેરુ પ્રાણીસંગ્રહાલય ગુજરાતના કયા શહેરમાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": "   પોરબંદર ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " અમદાવાદ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": " ગુજરાતની વાયવ્ય સરહદે શું અાવેલ છે ?",
    "answer1": " મધ્યપ્રદેશ ",
    "answer2": " ઉત્તરપ્રદેશ ",
    "answer3": " પાકિસ્તાન ",
    "answer4": " રાજસ્થાન",
    "correct": " પાકિસ્તાન ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": " ગુજરાતની ઉત્તર અને ઇશાન સીમાઅે કયું રાજ્ય અાવેલું છે ?",
    "answer1": " મધ્યપ્રદેશ ",
    "answer2": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer3": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "answer4": " રાજસ્થાન",
    "correct": " રાજસ્થાન",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": " ગુજરાતનું પ્રથમ ટેલિવિઝન કેન્દ્ર કયું છે ?",
    "answer1": " પીજ ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " વલસાડ ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": " પીજ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": " ખંભાતના અખાતમાંથી કઈ બે નદી પસાર થાય છે ?",
    "answer1": " નર્મદા અને મહી ",
    "answer2": " નર્મદા અને તાપી ",
    "answer3": " નર્મદા અને કાવેરી ",
    "answer4": " તાપી અને ગોદાવરી",
    "correct": " નર્મદા અને તાપી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": " સુરપાણેશ્વર અભયારÛય કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " વડોદરા ",
    "answer2": " તાપી ",
    "answer3": " નર્મદા ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": " નર્મદા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": " ગુજરાતનું સૌથી મોટુ સરોવર કયું છે ?",
    "answer1": " નારાયણ સરોવર ",
    "answer2": " અાજવા સરોવર ",
    "answer3": " થોળ ",
    "answer4": " નળ સરોવર",
    "correct": " નળ સરોવર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": " ગુજરાતમાં માતૃશ્રાદ્ધ તરીકે કયું સ્થળ જાણીતું છે ?",
    "answer1": " પ્રભાસ પાટણ ",
    "answer2": " ચાણોદ ",
    "answer3": " દ્વારકા ",
    "answer4": " સિદ્ધપુર",
    "correct": " ચાણોદ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વધુ વરસાદ કયા જિલ્લામાં પડે છે ?",
    "answer1": " વલસાડ ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " પોરબંદર ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " વલસાડ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": " માતાનો ગઢ કયા જિલ્લામાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " રાજકોટમાં ",
    "answer2": " કચ્છમાં ",
    "answer3": " ચોટીલા ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " કચ્છમાં ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": " વસતિ પ્રમાણે ગુજરાતનો ભારતમાં કેટલામો ક્રમાંક છે ?",
    "answer1": " અાઠમો ",
    "answer2": " નવમો ",
    "answer3": " દશમો ",
    "answer4": " અગિયારમો",
    "correct": " દશમો ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": " ગુજરાતમાં અશોકનો પ્રાચીન શિલાલેખ ક્યાં અાવેલો છે ?",
    "answer1": " ગિરનાર-તળેટી ",
    "answer2": " ધોળાવીરા ",
    "answer3": " ઇડર ",
    "answer4": " લોથલ",
    "correct": " ગિરનાર-તળેટી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": " નીચેનામાંથી કઈ સંસ્થા અમદાવાદમાં અાવેલી નથી ?",
    "answer1": " ઇફકો ",
    "answer2": " અટીરા",
    "answer3": " ઇસરો ",
    "answer4": " પી.અાર.અેલ.",
    "correct": " ઇફકો ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વધુ વૃક્ષો ધરાવતું શહેર કયું છે ?",
    "answer1": " જુનાગઢ ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " વેરાવળ ",
    "answer4": " ગાંધીનગર",
    "correct": " ગાંધીનગર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": " પારસીઅોના કાશી તરીકે ગુજરાતનું કયું શહેર જાણીતું છે ?",
    "answer1": " શુક્લ તીર્થ ",
    "answer2": " સંજાણ ",
    "answer3": " ઉદવાડા ",
    "answer4": " નવસારી",
    "correct": " ઉદવાડા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": " ગુજરાતનું રાજ્ય પંખી કયું છે ?",
    "answer1": " મોર ",
    "answer2": " ગુરુડ ",
    "answer3": " સુરખાબ ",
    "answer4": " પોપટ",
    "correct": " સુરખાબ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": " ગુજરાતનું સૌથી મોટું નાટ્યગૃહ-હેમુગઢવી નાટ્યગૃહ કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " રાજકોટ ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " રાજકોટ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": " હમીર સરોવર કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " વીરમગામ ",
    "answer2": " ભૂજ ",
    "answer3": " કડી ",
    "answer4": " ઇડર",
    "correct": " ભૂજ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": " શર્મિષ્ઠા તળાવ કયા અાવેલું છે ?",
    "answer1": " વીરમગામ ",
    "answer2": " ધોળકા ",
    "answer3": " વડનગર ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": " વડનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": " ગુજરાતમાં કયા સ્થળને ‘સાધુઅોનું પિયર’ કહે છે ?",
    "answer1": " ડાકોર ",
    "answer2": " દ્વારકા ",
    "answer3": " જૂનાગઢ ",
    "answer4": " અંબાજી",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": " અાદિવાસીઅોની સૌથી વધુ વસતી કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": " દાહોદ ",
    "answer2": " પંચમહાલ ",
    "answer3": " ડાંગ ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " ડાંગ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": " ઇસ  ૨૦૦૧ની વસતિ ગણતરી પ્રમાણે ગુજરાતમાં પુરુષના પ્રમાણમાં †ીઅોનું પ્રમાણ કેટલું છે ?",
    "answer1": " ૮૨૧ ",
    "answer2": " ૯૨૧ ",
    "answer3": " ૯૪૩ ",
    "answer4": " ૮૭૬",
    "correct": " ૯૨૧ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": " ગુજરાતમાં કુલ કેટલી મહાનગરપાલિકાઅો અાવેલી છે ?",
    "answer1": " સાત ",
    "answer2": " અાઠ ",
    "answer3": " ચાર ",
    "answer4": " છ",
    "correct": " અાઠ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": " સુદર્શન સરોવર કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " પોરબંદર ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " સુરપાણેશ્વર અભયારÛય - નર્મદા ",
    "answer2": " જેસોર રીંછ અભયારÛય - પંચમહાલ ",
    "answer3": " રતનમહાલ રીંછ અભયારÛય - દાહોદ ",
    "answer4": " ઘુડખર અભયારÛય - કચ્છ",
    "correct": " જેસોર રીંછ અભયારÛય - પંચમહાલ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": " ગુજરાતનું સૌથી મોટું ખેત-ઉત્પાદન બજાર કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " મહેસાણા ",
    "answer2": " તલોદ ",
    "answer3": " ઊંઝા ",
    "answer4": " પાટણ",
    "correct": " ઊંઝા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": " વડોદરા કઈ નદી કિનારે અાવેલું છે ?",
    "answer1": " વિશ્વામિત્રી ",
    "answer2": " શેઢી ",
    "answer3": " કીમ ",
    "answer4": " મહી",
    "correct": " વિશ્વામિત્રી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": " ગુજરાતનો સૌથી મોટો લોકમેળો કયો છે ?",
    "answer1": " તરણેતર ",
    "answer2": " ભવનાથ ",
    "answer3": " વૌઠા ",
    "answer4": " માધવપુર",
    "correct": " વૌઠા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": " પ્રસિદ્ધ યાત્રાધામ દ્વારકા કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": " પોરબંદર ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " જામનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": " અેશિયાની સૌથી મોટી ડેરી કઈ છે ?",
    "answer1": " દૂધસાગર ",
    "answer2": " સાબર ",
    "answer3": " મધુર ",
    "answer4": " અમૂલ",
    "correct": " અમૂલ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": " તરણેતરનો મેળો કયા જિલ્લામાં ભરાય છે ?",
    "answer1": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": " મહેલોનું શહેર કોને કહેવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " ભૂજ ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": " વડોદરા",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": " કાળો અને ખાવડા પર્વતો કયા જિલ્લામાં અાવેલા છે ?",
    "answer1": " કચ્છ ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": " અેશિયાનું સૌથી મોટું વિન્ડ ફાર્મ કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " અમરેલી ",
    "answer2": " પોરબંદર ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " જામનગર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": " બન્નીનાં પ્રખ્યાત ઘાસનાં મેદાનો કયા જિલ્લામાં અાવેલાં છે ?",
    "answer1": " કચ્છ ",
    "answer2": " બનાસકાંઠા ",
    "answer3": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": " નીચેનામાંથી કયું ગુજરાતનું વીજમથક નથી ?",
    "answer1": " ધુવારણ ",
    "answer2": "   તારાપોર ",
    "answer3": " વણાકબોરી ",
    "answer4": " પાનમ",
    "correct": "   તારાપોર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": " કઈ નદીનો કિનારો સુવાલીની ટેકરીઅો તરીકે અોળખાય છે ?",
    "answer1": " નર્મદા ",
    "answer2": " પૂર્ણા ",
    "answer3": " તાપી ",
    "answer4": " વાત્રક",
    "correct": " તાપી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": " ગુજરાતની પૂર્વ-પશ્ચિમ લંબાઈ કેટલી છે ?",
    "answer1": " ૫૦૦ કિમી ",
    "answer2": " ૫૪૦ કિમી ",
    "answer3": " ૫૯૦ કિમી ",
    "answer4": " ૫૩૦ કિમી",
    "correct": " ૫૦૦ કિમી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": " ઉત્તમ સાગ કયા જિલ્લામાંથી મળે છે ?",
    "answer1": " નર્મદા ",
    "answer2": " ડાંગ ",
    "answer3": " વલસાડ ",
    "answer4": " દાહોદ",
    "correct": " વલસાડ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": " ખોડિયાર બંધ કઈ નદી પર છે ?",
    "answer1": " ભાદર ",
    "answer2": " શેત્રુંજી ",
    "answer3": " અાજી ",
    "answer4": " ભોગાવો",
    "correct": " શેત્રુંજી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": " દૂધસરિતા ડેરી કયાં અાવેલી છે ?",
    "answer1": " ભાવનગર ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " ભૂજ",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": " માંડવની ટેકરીઅો કયા જિલ્લામાં અાવેલી છે ?",
    "answer1": " ડાંગ ",
    "answer2": " વલસાડ ",
    "answer3": " જૂનાગઢ ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " ડાંગ-અાહવા ",
    "answer2": " નર્મદા-રાજપીપળા ",
    "answer3": " તાપી-વ્યારા ",
    "answer4": " અાણંદ-નડિયાદ",
    "correct": " અાણંદ-નડિયાદ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " ખેડા-નડિયાદ ",
    "answer2": " ડાંગ-અાહવા ",
    "answer3": " સાબરકાંઠ-હિંમતનગર ",
    "answer4": " તાપી-બારડોલી",
    "correct": " તાપી-બારડોલી",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": " બરડો ડુંગર કયા જિલ્લામાં અાવેલો છે ?",
    "answer1": " ડાંગ ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " સુરેન્દ્રનગર",
    "correct": " જામનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": " મીરાં દાતારની દરગાહ-ઉનાવા કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " બનાસકાંઠા ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " મહેસાણા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": " તાનારીરી સંગીત મહોત્સવ કયાં યોજાય છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " વિસનગર ",
    "answer3": " અંબાજી ",
    "answer4": " વડનગર",
    "correct": " વડનગર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": " ગોપના સાંદર્યધામ કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " ભાવનગર ",
    "answer2": " અમરેલી ",
    "answer3": " જૂનાગઢ ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " મોરબી-મચ્છુ ",
    "answer2": " સુરેન્દ્રનગર-ભોગાવો ",
    "answer3": " રાજકોટ-અાજી ",
    "answer4": " નવસારી-તાપી",
    "correct": " નવસારી-તાપી",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " શેત્રુંજા - ભાવનગર ",
    "answer2": " પાવાગઢ - પંચમહાલ ",
    "answer3": " જેસોર - સાબરકાંઠા ",
    "answer4": " ધીણોધર - કચ્છ",
    "correct": " જેસોર - સાબરકાંઠા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": " ઉત્તર ગુજરાતની કઈ નદી સમુદ્રને મળતી નથી ?",
    "answer1": " બનાસ ",
    "answer2": " સરસ્વતી ",
    "answer3": " રૂપેણ ",
    "answer4": " ઉપરની બધી જ",
    "correct": " ઉપરની બધી જ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": " દાદા હરિની વાવ ક્યાં અાવેલી છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " ભૂજ ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": " અમદાવાદ ચેન્નઈ વચ્ચે દોડતી ટ્રેઇન કઈ છે ?",
    "answer1": " હિમસાગર ",
    "answer2": " સર્વોદય ",
    "answer3": " નવજીવન ",
    "answer4": " શતાબ્દી",
    "correct": " નવજીવન ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": " ગુજરાતની સૌથી લાંબી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": " નર્મદા ",
    "answer2": " સાબરમતી ",
    "answer3": " તાપી ",
    "answer4": " બનાસ",
    "correct": " સાબરમતી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " સાબરમતી - ધરોઈ ",
    "answer2": " બનાસ - દાંતીવાડા ",
    "answer3": " મહી - કડાણા ",
    "answer4": " તાપી - સરદાર સરોવર",
    "correct": " તાપી - સરદાર સરોવર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": " વિસ્તારની દૃષ્ટિઅે ગુજરાતનો સૌથી નાનો જિલ્લો કયો છે ?",
    "answer1": " ગાંધીનગર ",
    "answer2": " ડાંગ ",
    "answer3": " નવસારી ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " ડાંગ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": " ગુજરાતમાં કુલ કેટલી કૃષિ યુનિવર્સિટીઅો અાવેલી છે ?",
    "answer1": " છ ",
    "answer2": " ત્રણ ",
    "answer3": " ચાર ",
    "answer4": " પાંચ",
    "correct": " ચાર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": " ભાવનગર કયા ફળ માટે જાણીતું છે ?",
    "answer1": " ચીકુ ",
    "answer2": " કેળાં ",
    "answer3": " જામફળ ",
    "answer4": " દાડમ",
    "correct": " દાડમ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": " ચિંકારા અભયારÛય કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " કચ્છ ",
    "answer2": " પંચમહાલ ",
    "answer3": " દાહોદ ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": " ઉકાઈ બહુહેતુક યોજના કઈ નદી પર છે ?",
    "answer1": " વાત્રક ",
    "answer2": " તાપી ",
    "answer3": " નર્મદા ",
    "answer4": " મહી",
    "correct": " તાપી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": " તેન તળાવ કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " નડિયાદ ",
    "answer2": " વિરમગામ ",
    "answer3": " ડભોઈ ",
    "answer4": " પાટણ",
    "correct": " ડભોઈ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": " અારસપહાણનો કિંમતી પથ્થર ગુજરાતમાં કયા વિસ્તારમાંથી મળે છે ?",
    "answer1": " બનાસકાંઠા ",
    "answer2": " સાબરકાંઠા ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " ભાલકાંઠા",
    "correct": " બનાસકાંઠા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": " ગ્રેફાઇટનો ઉપયોગ કયા શૈક્ષણિક સાધન બનાવવા માટે થાય છે ?",
    "answer1": " સ્લેટ ",
    "answer2": " પેન ",
    "answer3": " પેÂન્સલ ",
    "answer4": " બોલપેન",
    "correct": " પેÂન્સલ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": " સમગ્ર ગુજરાતમાં સરેરાશ વાર્ષિક વરસાદ કેટલા સેમી પડે છે ?",
    "answer1": " ૮૦ ",
    "answer2": " ૮૩ ",
    "answer3": " ૭૫ ",
    "answer4": " ૯૦",
    "correct": " ૮૩ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વધુ વરસાદ ક્યાં પડે છે ?",
    "answer1": " ભૂજ અને માંડવીમાં ",
    "answer2": " દ્વારકા અને જામખંભાળીયા ",
    "answer3": " ધરમપુર અને વાંસદા ",
    "answer4": " પાટણ અને રાધનપુરમાં",
    "correct": " ધરમપુર અને વાંસદા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": " ગુજરાતની અાબોહવા કેવી છે ?",
    "answer1": " મોસમી ",
    "answer2": " વિષમ ",
    "answer3": " ઉષ્ણ ",
    "answer4": " સૂકી અને ઉષ્ણ",
    "correct": " મોસમી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": " ગુજરાતનું કુલ ક્ષેત્રફળ કેટલું છે ?",
    "answer1": " ૧,૮૬,૦૨૪ ચો. કિમી ",
    "answer2": " ૧,૯૬,૦૨૪ ચો. કિમી ",
    "answer3": " ૧,૭૬,૦૨૪ ચો. કિમી ",
    "answer4": " ૧,૯૭,૦૨૪ ચો. કિમી",
    "correct": " ૧,૯૬,૦૨૪ ચો. કિમી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": " ડાંગરનું સૌથી વધુ વાવેતર કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " ખેડા ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " ખેડા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": " જીરૂનું સૌથી વધુ ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": " મહેસાણા ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " પાટણ ",
    "answer4": " બનાસકાંઠા",
    "correct": " બનાસકાંઠા",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": " કયા જિલ્લામાં ડુંગળીનું વાવેતર સૌથી વધુ થાય છે ?",
    "answer1": " ખેડા ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " પંચમહાલ ",
    "answer4": " અમરેલી",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " ચીકુ - વલસાડ ",
    "answer2": " કેળાં - ખેડા ",
    "answer3": " દાડમ-સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer4": " કેસર કેરી- જૂનાગઢ",
    "correct": " દાડમ-સુરેન્દ્રનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": " ગુજરાતના બગીચા તરીકે કયો વિસ્તાર જાણીતો છે ?",
    "answer1": " મધ્ય ગુજરાત ",
    "answer2": "   ઉત્તર ગુજરાત ",
    "answer3": " સૌરાષ્ટ્ર ",
    "answer4": " ઝાલાવાડ ",
    "correct": " મધ્ય ગુજરાત ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": " ગુજરાતમાં બટાકાનું સૌથી વધુ ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": " ગાંધીનગર ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " પાટણ ",
    "answer4": " બનાસકાંઠા",
    "correct": " બનાસકાંઠા",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": " ગુજરાતમાં પારસી ધર્મના લોકોની વધુ વસ્તી કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": " ડાંગ ",
    "answer2": " નવસારી ",
    "answer3": " કચ્છ ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " નવસારી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": " ગુજરાત વસતિ ગીચતા દર ચો કિમી અે કેટલી છે ?",
    "answer1": " ૨૫૮ ",
    "answer2": " ૧૭૫ ",
    "answer3": " ૨૨૫ ",
    "answer4": " ૩૨૪",
    "correct": " ૨૫૮ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": " વરિયાળીના ઉત્પાદનમાં ભારતમાં ગુજરાતનું સ્થાન કેટલામું છે ?",
    "answer1": " દ્વિતીય ",
    "answer2": " પ્રથમ ",
    "answer3": " તૃતીય ",
    "answer4": " પાંચમું",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": " કયું બંદર બારમાસી નથી ?",
    "answer1": " કંડલા ",
    "answer2": " મગદલ્લા ",
    "answer3": " બેડી ",
    "answer4": " અોખા",
    "correct": " મગદલ્લા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": " રાષ્ટ્રીય ધોરીમાર્ગ નં  ૮ પર કયું સ્થળ ન અાવે ?",
    "answer1": " વડોદરા ",
    "answer2": " પ્રાંતિજ ",
    "answer3": " ઇડર ",
    "answer4": " હિંમતનગર",
    "correct": " ઇડર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " દહેજ - ભરૂચ ",
    "answer2": " પીપાવાવ - અમરેલી ",
    "answer3": " નવલખી - રાજકોટ ",
    "answer4": " સિક્કા - પોરબંદર",
    "correct": " સિક્કા - પોરબંદર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": " નડેશ્વરી માતાનું મંદિર કયા જિલ્લામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " બનાસકાંઠા ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " કચ્છ",
    "correct": " બનાસકાંઠા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": " નીચેનામાંથી કયું જળવિãુત મથક છે ?",
    "answer1": " પાનમ ",
    "answer2": " ઉતરાણ ",
    "answer3": " ધુવારણ ",
    "answer4": " વણાક બોરી",
    "correct": " પાનમ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": " કયું જાડકું ખોટું છે ?",
    "answer1": " અૌષધ ઉãોગ - અંકલેશ્વર ",
    "answer2": " ખાંડ - બારડોલી ",
    "answer3": " સિમેન્ટ -રાણાવાવ ",
    "answer4": " મત્સ્ય - ભરૂચ",
    "correct": " મત્સ્ય - ભરૂચ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": " દિવાલ ઘડિયાળ માટે કયું શહેર જાણીતું છે ?",
    "answer1": " રાજકોટ ",
    "answer2": " થાન ",
    "answer3": " મોરબી ",
    "answer4": " વિરમગામ",
    "correct": " મોરબી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 179,
    "question": " ગુજરાત કેટલા રેખાંશની વચ્ચે અાવેલું છે ?",
    "answer1": " ૬૭.૪ થી ૭૩.૪ પૂ. રેખાંશ ",
    "answer2": " ૬૮.૪ થી ૭૪.૪ પૂ. રેખાંશ ",
    "answer3": " ૬૬.૪ થી ૭૨.૪ પૂ. રેખાંશ ",
    "answer4": " ૬૯.૪ થી ૭૫.૪ પૂ. રેખાંશ",
    "correct": " ૬૮.૪ થી ૭૪.૪ પૂ. રેખાંશ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": " જૈન તીર્થસ્થાન ભદ્રેશ્વર કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " કચ્છ",
    "correct": " કચ્છ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": " બટાટા સંશોધન કેન્દ્ર ક્યાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " ધર્મજ ",
    "answer2": " ડીસા ",
    "answer3": " નવસારી ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " ડીસા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": " ગુજરાતમાં કુલ કેટલા રાષ્ટ્રીય ઉãાનો અાવેલા છે ?",
    "answer1": " ૬ ",
    "answer2": " ૫ ",
    "answer3": " ૪ ",
    "answer4": " ૮",
    "correct": " ૪ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": " સૌરાષ્ટ્રની સૌથી લાંબી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": " શેત્રુંજી ",
    "answer2": " ભાદર ",
    "answer3": " અાજી ",
    "answer4": " મચ્ચુ",
    "correct": " ભાદર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": " નાગરવેલના પાનની ખેતી સૌરાષ્ટ્રના કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": " અમરેલી ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " જૂનાગઢ ",
    "answer4": " ભાવનગર",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": " કયો રોકડિયો પાક નથી ?",
    "answer1": " ઇસબગુલ ",
    "answer2": " વરિયાળી ",
    "answer3": " જીરું ",
    "answer4": " ઘઉં",
    "correct": " ઘઉં",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": " ગુજરાતમાં દૂધસાગર ડેરી કયાં અાવેલી છે ?",
    "answer1": " બનાસકાંઠા ",
    "answer2": " સાબરકાંઠા ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " પાટણ",
    "correct": " મહેસાણા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": " ગુજરાતમાં છેલ્લે કયો નવો જિલ્લો બનાવવામાં અાવ્યો ?",
    "answer1": " નર્મદા ",
    "answer2": " અાણંદ ",
    "answer3": " દાહોદ ",
    "answer4": " તાપી",
    "correct": " તાપી",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": " ગુજરાતમાં સાત નદીઅોનો સંગમ કયા સ્થળે થાય છે ?",
    "answer1": " તરણેતર ",
    "answer2": " વૌઠા ",
    "answer3": " ઝાંઝરી ",
    "answer4": " શૂળપાણેશ્વર",
    "correct": " વૌઠા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": " ૨૦૦૧ની વસતિ ગણતરી મુજબ ગુજરાતનો †ી સાક્ષરતા દર કેટલો છે?",
    "answer1": " ૫૮.૬૦ ટકા ",
    "answer2": " ૬૨.૧૮ ટકા ",
    "answer3": " ૫૨.૧૬ ",
    "answer4": " ૬૧.૧૪ ટકા",
    "correct": " ૫૮.૬૦ ટકા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": " નર્મદા જિલ્લાનું મુખ્યમથક કયું છે ?",
    "answer1": " તિલકવાડા ",
    "answer2": " ડેડિયાપાડા ",
    "answer3": " રાજપીપળા ",
    "answer4": " સાગબારા",
    "correct": " રાજપીપળા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": " ગીર અભયારÛયની સ્થાપના ક્યારે કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૬૯ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૭૦ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૭૫ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૮૨",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૭૫ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": " ગરમ પાણીના કુંડ કયાં અાવેલા છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " લસુન્દ્રા ",
    "answer3": " વડનગર ",
    "answer4": " રાજપીપળા",
    "correct": " લસુન્દ્રા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": " પટોળાં માટે કયું શહેર જાણીતું છે ?",
    "answer1": " જેતપુર ",
    "answer2": " ભૂજ ",
    "answer3": " પાટણ ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " પાટણ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": " ઉત્કંઠેશ્વર મહાદેવનું મંદિર કઈ નદી કિનારે અાવેલું છે ?",
    "answer1": " વાત્રક ",
    "answer2": " મેશ્વો ",
    "answer3": " શેઢી ",
    "answer4": " મહી",
    "correct": " વાત્રક ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": " વડતાલ શાના માટે પ્રખ્યાત છે ?",
    "answer1": " બૌદ્ધ વિહાર ",
    "answer2": " જૈન દેરાસર ",
    "answer3": " સ્વામીનારાયણ મંદિર ",
    "answer4": " દરગાહ",
    "correct": " સ્વામીનારાયણ મંદિર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": " ગુજરાતમાં છેલ્લે કયો નવો જિલ્લો બનાવવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " ચોટીલા ",
    "answer2": " તાપી ",
    "answer3": " ઉભરાટ ",
    "answer4": " કલોલ",
    "correct": " તાપી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": " અાયના મહેલ ક્યાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " ભૂજમાં ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": " ભૂજમાં ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": " બાલારામ પર્યટન સ્થળ કયા જિલ્લામાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " બનાસકાંઠા ",
    "answer2": " સાબરકાંઠા ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " પાટણ",
    "correct": " બનાસકાંઠા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": " કયા બંદર પર જહાજ ભાંગવાનો ઉãોગ વિકસ્યો છે ?",
    "answer1": " પીપાવાવ ",
    "answer2": " સલાયા ",
    "answer3": " અલંગ ",
    "answer4": " અોખા",
    "correct": " અલંગ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": " રાષ્ટ્રીય ધોરીમાર્ગ નંબર-૧૫ કયા જિલ્લામાંથી પસાર થતો નથી ?",
    "answer1": " કચ્છ ",
    "answer2": " પાટણ ",
    "answer3": " બનાસકાંઠા ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " મહેસાણા",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": " ગુજરાત કેટલા અક્ષાંશની વચ્ચે અાવેલું છે ?",
    "answer1": " ૨૦°.૧ થી ૨૬°.૭ ઉત્તર અક્ષાંશ ",
    "answer2": " ૨૦°.૧ થી ૨૪°.૭ ઉત્તર અક્ષાંશ ",
    "answer3": " ૨૧°.૧ થી ૨૫.૭° ઉત્તર અક્ષાંશ ",
    "answer4": " ૨૨°.૧ થી ૨૭.૭° ઉત્તર અક્ષાંશ",
    "correct": " ૨૦°.૧ થી ૨૪°.૭ ઉત્તર અક્ષાંશ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": " કયા જિલ્લાને સૌથી વધુ જિલ્લાઅોની સરહદ સ્પર્શે છે ?",
    "answer1": " મહેસાણા ",
    "answer2": " ખેડા ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " રાજકોટ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": " ગુજરાતનો કયો પ્રદેશ તમાકુનાં ઉત્પાદન માટે જાણીતો છે ?",
    "answer1": " ચરોતર ",
    "answer2": " કાનમ ",
    "answer3": " ભાલ ",
    "answer4": "   સોરઠ",
    "correct": " ચરોતર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": " સમગ્ર ભારતમાં ફકત ગુજરાતમાં શેનું ઉત્પાદન થાય છે ?",
    "answer1": " અકીક ",
    "answer2": " અબરખ ",
    "answer3": " કેલ્સાઇટ ",
    "answer4": " બોક્સાઇટ",
    "correct": " અકીક ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી મોટું તાપવિãુત મથક કયું છે ?",
    "answer1": " ધુવારણ ",
    "answer2": " વણાકબોરી ",
    "answer3": " ઉત્રાત ",
    "answer4": " તારાપુર",
    "correct": " ધુવારણ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": " ઉત્તર ગુજરાતમાં કયા જિલ્લામાં ખાતરનો વધુ વપરાશ છે ?",
    "answer1": " પાટણ ",
    "answer2": " સાબરકાંઠા ",
    "answer3": " બનાસકાંઠા ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " મહેસાણા",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": " ગુજરાતમાં વરીયાળીનું ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં વધુ થાય છે ?",
    "answer1": " રાજકોટ ",
    "answer2": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " ગાંધીનગર",
    "correct": " ગાંધીનગર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": " નીચેનામાંથી કયાં કૃષિ યુનિવર્સિટી અાવેલી નથી ?",
    "answer1": " નવસારી ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " અાણંદ",
    "correct": " જામનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": " ગુજરાતનો દરિયાઈ કિનારો કેટલો છે ?",
    "answer1": " ૧૬૦૦ કિમી ",
    "answer2": " ૧૬૫૦ કિમી ",
    "answer3": " ૧૭૦૦ કિમી ",
    "answer4": " ૧૭૫૦ કિમી",
    "correct": " ૧૬૦૦ કિમી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": " સાબરમતી અને તેના ભાઠામાં શાની ખેતી થાય છે ?",
    "answer1": " બટાટા ",
    "answer2": " શેરડી ",
    "answer3": " જામફળ ",
    "answer4": " સૂરણ",
    "correct": " બટાટા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": " સૌથી વધુ ક્ષમતાવાળો ગોબરગેસ પ્લાન્ટ કયાં છે ?",
    "answer1": " વ†ાપુર ",
    "answer2": " ઉમરગામ ",
    "answer3": " ઉચ્છલ ",
    "answer4": " ઉદવાડા",
    "correct": " ઉચ્છલ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": " સમગ્ર વિશ્વમાં ગુજરાત સિવાય કઈ જગ્યાઅેથી ફલોરસ્પાર મળે છે ?",
    "answer1": " ડેન્માર્ક ",
    "answer2": " ફિનલેન્ડ ",
    "answer3": " સ્વીડન ",
    "answer4": " ગ્રીનલેન્ડ",
    "correct": " ગ્રીનલેન્ડ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": " જૂનાગઢ જિલ્લામાં ગીરનાં જંગલોમાં રહેલો કેલ્સાઇટનો જથ્થો કયા નામે અોળખાય છે ?",
    "answer1": " પનાલા ડિપોઝીટ ",
    "answer2": " પનામા ડિપોઝીટ ",
    "answer3": " ગીર ડિપોઝીટ ",
    "answer4": " સોરઠ ડિપોઝીટ",
    "correct": " પનાલા ડિપોઝીટ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": " ગુજરાતમાં કઈ જગ્યાઅે ખનીજતેલ શુદ્ધિકરણની રિફાઇનરી અાવેલી છે ?",
    "answer1": " કોયલી ",
    "answer2": " કલોલ ",
    "answer3": " બાજવા ",
    "answer4": " કોયના",
    "correct": " કોયલી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": " દક્ષિણ ગુજરાતમાં સૌથી મોટું અોãોગિક કેન્દ્ર કયું છે ?",
    "answer1": " વાપી ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " ભરૂચ ",
    "answer4": " નવસારી",
    "correct": " વાપી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": " ટાટા કેમિકલ્સનો પ્લાન્ટ ક્યાં અાવેલો છે ?",
    "answer1": " મીઠાપુર ",
    "answer2": " અોખા ",
    "answer3": " ધાંગધ્રા ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": " મીઠાપુર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": " ગુજરાતના ઇજનેરી ઉãોગનું સૌથી મોટું કેન્દ્ર કયું છે ?",
    "answer1": " ભાવનગર ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " નડિયાદ ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": " રાજકોટ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": " લોખંડ ઉãોગ કયા જિલ્લામાં સૌથી વધુ વિકસ્યો છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " અાણંદ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " રાજકોટ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": " “પ્લાÂસ્ટક ઉãોગ”નું મુખ્ય શહેર કયું છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": " વડોદરા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": " સૌરાષ્ટ્રનું સૌથી મોટું અૌãોગિક કેન્દ્ર કયું છે ?",
    "answer1": " રાજકોટ ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " રાજકોટ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 221,
    "question": " અેશિયાભરનું સૌથી પ્રાચીન રાસાયણિક ખાતરનું કારખાનું કયાં અાવેલું છે ?",
    "answer1": " કંડલા ",
    "answer2": " બાજવા ",
    "answer3": " કાલોલ ",
    "answer4": " અંકલેશ્વર",
    "correct": " બાજવા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 222,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વધુ ગામડાં કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": " વડોદરા ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " કચ્છ",
    "correct": " વડોદરા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 223,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી અોછા ગામડાં કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": " ખેડા ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " બનાસકાંઠા ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " પોરબંદર",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 224,
    "question": " મગફળીનો સૌથી વધુ પાક કયા જિલ્લામાં લેવાય છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " અમરેલી ",
    "answer4": " ભાવનગર",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 225,
    "question": " અમર પેલેસ કયાં અાવેલો છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": " વાંકાનેર ",
    "answer3": " મહુવા ",
    "answer4": " માંડવી",
    "correct": " વાંકાનેર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 226,
    "question": " ગુજરાતના અાદિવાસીઅોમાં કઈ જાતિ વસ્તી વધુ છે ?",
    "answer1": " ભીલ ",
    "answer2": " દુબળા ",
    "answer3": " રાઠવા ",
    "answer4": " ચૌધરી",
    "correct": " ભીલ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 227,
    "question": " કયું બારમાસી બંદર છે ?",
    "answer1": " ભાવનગર ",
    "answer2": " પોરબંદર ",
    "answer3": " વેરાવળ ",
    "answer4": " નવલખી",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 228,
    "question": " સૌથી વધુ અોઇલ અેÂન્જન કયા જિલ્લામાં બને છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " રાજકોટ ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " રાજકોટ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 229,
    "question": " બ્રાસ મેટલઉãોગ કયા જિલ્લામાં વિકસેલો છે ?",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " રાજકોટ ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " અમદાવાદ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 230,
    "question": " ઁઇન્ કયાં અાવેલી છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " ભરૂચ ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 231,
    "question": " ગુહાઈ સિંચાઈ યોજના કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": " સાબરકાંઠા ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " સાબરકાંઠા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 232,
    "question": " ગુજરાતમાં જરી ઉãોગનું સૌથી મોટું કેન્દ્ર કયું છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " સુરત ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 233,
    "question": " પિરોટન ટાપુઅો કયા જિલ્લામાં અાવેલા છે ?",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " જામનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 234,
    "question": " જહાજ ભાંગવાના ઉãોગને લગતું ‘સચાણા’ બંદર કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": " ભાવનગર ",
    "answer2": " અમરેલી ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " જામનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 235,
    "question": " ‘સેન્ટ્રલ સોલ્ટ અેન્ડ મરિન રિસર્ચ ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ’ ગુજરાતના કયા શહેરમાં અાવેલા છે ?",
    "answer1": " વડોદરા ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 236,
    "question": " ગુજરાતની પશ્ચિમે કયો સમુદ્ર છે ?",
    "answer1": " ભારતીય ઉપસાગર ",
    "answer2": " અરબી સમુદ્ર ",
    "answer3": " અેન્ટલાÂન્ટક ",
    "answer4": " પ્રશાંત મહાસાગર",
    "correct": " અરબી સમુદ્ર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 237,
    "question": " ‘પિરમ બેટ’ કયા જિલ્લામાં અાવેલ છે ?",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " કચ્છ ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 238,
    "question": " ઊંઝા શહેર કયા પાક માટે પ્રખ્યાત છે ?",
    "answer1": " ઘઉં ",
    "answer2": " મગફળી ",
    "answer3": "  ઇસબગુલ અને વરિયાળી ",
    "answer4": " તમાકુ",
    "correct": "  ઇસબગુલ અને વરિયાળી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 239,
    "question": " વડવાડી વાવ કયાં અાવેલી છે ?",
    "answer1": " જામનગર ",
    "answer2": " વઢવાણ ",
    "answer3": " ખંભાત ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " ખંભાત ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 240,
    "question": " ગુજરાતના કયા ગામની તુવેરદાળ જાણીતી છે ?",
    "answer1": " વાસદ ",
    "answer2": " અાણંદ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " વૌઠા",
    "correct": " વાસદ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 241,
    "question": " ‘ફલેમિંગો’ પક્ષીને ગુજરાતમાં કયા નામે અોળખવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " ઘુરાડ ",
    "answer2": " ઘૂડખર ",
    "answer3": " સુરખાબ ",
    "answer4": " સારસ",
    "correct": " સુરખાબ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 242,
    "question": " ગુજરાતમાંથી કયો રાષ્ટ્રીય ધોરીમાર્ગ (નેશનલ હાઇવે) પસાર નથી થતો ?",
    "answer1": " ૮ ",
    "answer2": " ૬ ",
    "answer3": " ૧૫ ",
    "answer4": " ૧૨",
    "correct": " ૧૨",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 243,
    "question": " પોસ્ટના પીનકોડના ઝોનમાં ગુજરાત સાથે કોનો સમાવેશ થતો નથી ?",
    "answer1": " રાજસ્થાન ",
    "answer2": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer3": " દીવ ",
    "answer4": " દમણ",
    "correct": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 244,
    "question": " ગુજરાતની અાદિવાસી પ્રજામાં કઈ જાતિનો સમાવેશ થતો નથી ?",
    "answer1": " ચૌધરી ",
    "answer2": " ભીલ ",
    "answer3": " રાનીપરજ ",
    "answer4": " મુંડા",
    "correct": " મુંડા",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 245,
    "question": " તાપી નદીના મુખ પર નવું કયું બંદર વિકસ્યું છે ?",
    "answer1": " બેડી ",
    "answer2": " પોર્ટ વિકટર ",
    "answer3": " મગદલ્લા ",
    "answer4": " પીપાવાવ",
    "correct": " મગદલ્લા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 246,
    "question": " સમગ્ર વિશ્વમાં સૌપ્રથમ ડાયનાસોરના ઇંડા ગુજરાતમાં કયા સ્થળેથી મળ્યા હતા ?",
    "answer1": " ડંકપુર ",
    "answer2": " ભાગોલી ",
    "answer3": " રૈયાલી ",
    "answer4": " વસો",
    "correct": " રૈયાલી ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 247,
    "question": " ભાથીજી પ્રખ્યાત મંદિર અાવેલ છે તે ‘ફાગવેલ’ કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": " અાણંદ ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " ખેડા ",
    "answer4": " પંચમહાલ",
    "correct": " ખેડા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 248,
    "question": " કચ્છના કયા શહેરમાં ‘ખારેક સંશોધન કેન્દ્ર’ અાવેલ છે ?",
    "answer1": " મુંદ્રા ",
    "answer2": " માંડવી ",
    "answer3": " અબડાસા ",
    "answer4": " અંજાર",
    "correct": " મુંદ્રા ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 249,
    "question": " ‘અડી-કડી’ની વાવ ગુજરાતના કયા શહેરમાં છે ?",
    "answer1": " મહેમદાવાદ ",
    "answer2": " જેતપુર ",
    "answer3": " જૂનાગઢ ",
    "answer4": " પાટણ",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 250,
    "question": " ભાલકાતીર્થમાં ભગવાન કૃષ્ણઅે કયાં વૃક્ષની નીચે ગૃહત્યાગ કર્યો હતો ?",
    "answer1": " વડ ",
    "answer2": " પીપળો ",
    "answer3": " પીપર ",
    "answer4": " લીમડો",
    "correct": " પીપળો ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 251,
    "question": " ગુજરાતના પ્રખ્યાત ગિરીમથક ‘સાપુતારા’નો અર્થ શું થાય ?",
    "answer1": " સાત તારા ",
    "answer2": " સાત પુત્ર ",
    "answer3": " સાપનો નિવાસ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં ",
    "correct": " સાપનો નિવાસ ",
    "department": "1"
  },
  {
    "id": 252,
    "question": "ગત વર્ષે કયા ભારતીય ગોલ્ફરે સિંગાપોર અોપન ગોલ્ફ ર્નામેન્ટ જીતી હતી ?",
    "answer1": " જીવ મિલ્ખાસિંઘે ",
    "answer2": " અર્જુન અટવાલ",
    "answer3": " વિક્રમ જીતસિંઘે ",
    "answer4": " અે. કે. લ્યુથરા",
    "correct": " જીવ મિલ્ખાસિંઘે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 253,
    "question": "હાલમાં પાકિસ્તાન ક્રિકેટ બાર્ડના ડાયરેક્ટર જનરલ કોણ છે ?",
    "answer1": " ઇન્ઝમામ-ઉલ-હક ",
    "answer2": " અેજાજ બટ્ટ",
    "answer3": " જાવેદ મિયાંદાદ ",
    "answer4": " જાવેદ અખ્તર",
    "correct": " જાવેદ મિયાંદાદ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 254,
    "question": "માઇકલ જાર્ડન કોઈ રમતનો દંતકથા સમાન ખેલાડી ગણાય છે ?",
    "answer1": " વોલીબાલે ",
    "answer2": " હેન્ડબાલ",
    "answer3": " હાકી ",
    "answer4": " બાસ્કેટ બાલ",
    "correct": " બાસ્કેટ બાલ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 255,
    "question": "ગત વર્ષે કઈ ભારતીય મહિલા બેડમિન્ટન ખેલાડી રેન્કિંગમાં ટોપટેનમાં પ્રવેશી હતી ?",
    "answer1": " સાયના નહેવાલ ",
    "answer2": " અોલિવર કહેન",
    "answer3": " મધુમિતા બિશ્ત ",
    "answer4": " અર્પણા પોપટ",
    "correct": " સાયના નહેવાલ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 256,
    "question": "હાલમાં અાર્જેÂન્ટનાની રાષ્ટ્રીય ફૂટબાલ ટીમનો કોચ કોણ છે ?",
    "answer1": " રોનાલ્ડો ",
    "answer2": " અેન્ટોનિયા કાર્બોજાલ",
    "answer3": " અોલિવર કેહન ",
    "answer4": " ડિયાગો મારડોના",
    "correct": " ડિયાગો મારડોના",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 257,
    "question": "વીર સામ્પ્રાસે ૨૦૦૨ માં પોતાનું ૧૪મું અને કારકિર્દીની છેલ્લી ગ્રાન્ડસ્લેમ ટાઇટલ જીતી હતી ?",
    "answer1": " યુ. અેસ. અોપન ",
    "answer2": " ફ્રેન્ચ અોપન ",
    "answer3": " વિમ્બલ્ડન ",
    "answer4": " અાસ્ટ્રેલિયા અોપન",
    "correct": " યુ. અેસ. અોપન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 258,
    "question": "ગત વર્ષ ચાઇનીઝ તાઇવેઇ બેડમિન્ટ અોપન ટુર્નામેન્ટ કઈ ભારતીય મહિલા ખેલાડીઅે જીતી હતી ?",
    "answer1": " અર્પણા પોપટ ",
    "answer2": " મીના શાહ ",
    "answer3": " સાપના નેહવાલ ",
    "answer4": " સીમા ભંડારી",
    "correct": " સાપના નેહવાલ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 259,
    "question": "હાલમાં બેડમિન્ટ વર્લ્ડ ફેડરેશન (બી.ડબલ્યુ.અેફ)ના વાઇસ પ્રેસિડેન્ટ કોણ છે ?",
    "answer1": " સુરેશ કલમાડી ",
    "answer2": " અેમ. અેમ. ગિલ ",
    "answer3": " શરદ પવાર ",
    "answer4": " વી. કે. વર્મા",
    "correct": " વી. કે. વર્મા",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 260,
    "question": "હાલમાં ન્યૂઝીલૅન્ડ ક્રિકેટ ટીમના ચીફ સિલેક્ટર કોણ છે ? ",
    "answer1": " અેન્ડી મોલેસ ",
    "answer2": " બ્રેસવેલ ",
    "answer3": " ગ્લેન ટર્નર ",
    "answer4": " અોબ્રોયન ",
    "correct": " ગ્લેન ટર્નર ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 261,
    "question": "ન્યૂઝીલૅન્ડ ક્રિકેટ ટીમના નવા કોચ કોણ છે ?",
    "answer1": " ગ્લેન ટર્નર ",
    "answer2": " અેન્ડી મોલેસ ",
    "answer3": " ફ્રેન્કલીન ",
    "answer4": " બ્રેસવેલ",
    "correct": " અેન્ડી મોલેસ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 262,
    "question": "હાલમાં જ ૨૦૦૮ વર્ષનો શ્રેષ્ઠ યુરોપિયન ફૂટબાલર કોને જાહેર કરવામાં અાવ્ય હતો ?",
    "answer1": " ક્રિસ્ટીયાનો રોનાલ્ડો",
    "answer2": " અોલિવર કેહન",
    "answer3": " અેન્ટોનિયા કાર્બોજાલ",
    "answer4": " ડિયાગો મારડોના",
    "correct": " ક્રિસ્ટીયાનો રોનાલ્ડો",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 263,
    "question": "હાલમાં ટેસ્ટ મેચોમાં સૌથી લાંબી ટેસ્ટ કારકીર્દિ ધરાવતો ભારતીય ક્રિકેટર કોણ છે ?",
    "answer1": " સુનિલ ગવાસ્કર ",
    "answer2": " સચિન તેંડુલકર",
    "answer3": " લાલા અમરનાથ ",
    "answer4": " કપિલ દેવ",
    "correct": " સચિન તેંડુલકર",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 264,
    "question": "હાલમાં ટેસ્ટ મેચો અેશિયા ઉપખંડમાં સૌથી લાંબી કારકિર્દી ધરાવતો ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " સચિન તેંડુલકર ",
    "answer2": " સનથ જયસૂર્યા ",
    "answer3": " ઇમરાન ખાન ",
    "answer4": " સુનિલ ગવાસ્કર",
    "correct": " ઇમરાન ખાન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 265,
    "question": "અાશરે ૩૬ વર્ષ બાદ કયા ગોરા ક્રિકેટને વેસ્ટઇÂન્ડઝની ક્રિકેટ ટીમમાં સ્થાન અાપવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " લીઅોન જાહનસન ",
    "answer2": " ઝેવિયર માર્શલ ",
    "answer3": " બ્રેન્ડન નેશ ",
    "answer4": " ચટ્ટેરગૂન",
    "correct": " બ્રેન્ડન નેશ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 266,
    "question": "હાલમાં જ પ્રકાશિત થયેલ પુસ્તક ‘નો લિમિટ્‌સ ઃધ વિલ ટુ સÂક્સડ’નો લેખક કયો ખેલાડી છે ?",
    "answer1": " ક્રીસ લુઇસ ",
    "answer2": " માઇકલ ફેલ્પસ ",
    "answer3": " પીટરસન ",
    "answer4": " સુનિલ ગવાસ્કર",
    "correct": " માઇકલ ફેલ્પસ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 267,
    "question": "હાલમાં વિશ્વમાં ટેસ્ટ ક્રિકેટમાં ત્રણ દેશો સામે ૨૦૦૦ કે વધુ રન કરનાર કયા ખેલાડીઅો છે ?",
    "answer1": " સુનિલ ગવાસ્કર અને ક્લાઇવ લોઇડ ",
    "answer2": " સચિન તેંડુલકર અને અેલન બાર્ડર ",
    "answer3": " સચિન તેંડુલકર અને કપિલ દેવ ",
    "answer4": " ઇમરાનખાન અને સનથ જયસૂર્યા",
    "correct": " સુનિલ ગવાસ્કર અને ક્લાઇવ લોઇડ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 268,
    "question": "અેક ટેસ્ટની બંને ઇનિંગમાં સદી ફટકારનારો ઇંગ્લૅન્ડનો પ્રથમ બેટ્‌સમેન કોણ છે ?",
    "answer1": " હેનોલ્ડ ",
    "answer2": " કોન્ટસન ",
    "answer3": " ટ્રેસ્કોથી ",
    "answer4": " રસેલ ",
    "correct": " રસેલ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 269,
    "question": "અેક ટેસ્ટની બંને ઇનિંગમાં સદી ફટકારનારો ઇંગ્લૅન્ડનો દસમો બેટસમેન કોણ છે ?",
    "answer1": " સ્ટુઅર્ટ ",
    "answer2": " વોન ",
    "answer3": " સ્ટ્રોસ ",
    "answer4": " ગૂઅ",
    "correct": " સ્ટ્રોસ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 270,
    "question": "ગત વર્ષે ઇંગ્લૅન્ડને ૬ વિકેટે પરાજય અાપીને ભારતે અૈતિહાસિક રન ચેઝ વિજય ક્યાં નોંધાવ્યો હતો ?",
    "answer1": " ચેન્નાઈમાં અેપોક સ્ટેડિયમ પર ",
    "answer2": " કોલકત્તામાં ઇડન ગાર્ડન મેદાન પર  ",
    "answer3": " દિલ્હીમાં ફિરોઝ શા કોટલા સ્ટેડિયમ પર",
    "answer4": " મુંબઈમાં વાનખેડે સ્ટેડીયમ પર",
    "correct": " ચેન્નાઈમાં અેપોક સ્ટેડિયમ પર ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 271,
    "question": "ટેસ્ટ ક્રિકેટમાં સચિન તેંડુલકરે પોતાની ૪૧મી સદી કોને અર્પણ કરી હતી ?",
    "answer1": " પોતાના પિતાશ્રીને ",
    "answer2": " મુંબઈ વાસીઅોને ",
    "answer3": " પોતાની પત્નીને ",
    "answer4": " ક્રિકેટ પ્રેમીઅોને ",
    "correct": " મુંબઈ વાસીઅોને ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 272,
    "question": "વિશ્વમાં ટેસ્ટ ક્રિકેટના ત્રીજા નંબરે બેટીંગમાં અાવીને  ૮૦૦૦ રન કરનાર અેક માત્ર ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " સનથ જયપૂર્યા ",
    "answer2": " જાવેદ મિયાંદાદ ",
    "answer3": " ગેરી સોબર્સ ",
    "answer4": " રાહુલ દ્રવિડ",
    "correct": " રાહુલ દ્રવિડ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 273,
    "question": "ભારતના કયા બેટસમેનોઅે ૨૦૦૮ના વર્ષમાં ૧૦૦૦ રન પૂરા કર્યા હતા ?",
    "answer1": " સહેવાગ, લક્ષ્મણ, તેંડુલકર, ગંભીર ",
    "answer2": " સૌરવ ગાંગુલી, રાહુલ દ્રવિડ, તેંડુલકર, ગંભીર ",
    "answer3": " રાહુલ દ્રવિડ, તેંડુલકર, ગંભીર, લક્ષ્મણ ",
    "answer4": " સૌરવ ગાંગુલી, સહેવાગ, તેંડુલકર, લક્ષ્મણ",
    "correct": " સહેવાગ, લક્ષ્મણ, તેંડુલકર, ગંભીર ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 274,
    "question": "અા વર્ષ ૭ થી ૧૩ ફેબ્રુઅારી દરમ્યાન માનસિક રીતે અસ્વસ્થ લોકો માટે સ્પેશિયલ અોલિÂમ્પક્સ વર્લ્ડ વિન્ટર ગેમ્સ’ ક્યાં રમાશે ?",
    "answer1": " બર્લિન, જર્મની ",
    "answer2": " મોસ્કો, રશિયા ",
    "answer3": " નવી દિલ્હી, ભારત ",
    "answer4": " ઇડાહો, અમેરિકા ",
    "correct": " ઇડાહો, અમેરિકા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 275,
    "question": "ટેસ્ટ ક્રિકેટ ઇતિહાસનો સૌથી મોટો સફળ રન ચેઝ કયા દેશનો છે ?",
    "answer1": "વેસ્ટ ઇÂન્ડઝ ",
    "answer2": " ભારત ",
    "answer3": " અાસ્ટ્રેલિયા ",
    "answer4": " પાકિસ્તાન",
    "correct": "વેસ્ટ ઇÂન્ડઝ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 276,
    "question": "ગત વર્ષે અાસ્ટ્રેલિયા તેની જ ધરતી પર સાઉથ અાફ્રિકા સામે કેટલા વર્ષ પછી ટેસ્ટ શ્રેણીમાં હાયુ હતું ?",
    "answer1": " ૧૪ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૫ વર્ષ ",
    "answer3": " ૧૬ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૭ વર્ષ",
    "correct": " ૧૬ વર્ષ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 277,
    "question": "અાઇસીસી દ્વારા જાહેર થયેલ હોલ અાફ ફેમની ભૂતપૂર્વ ક્રિકેટરોની યાદીમાં ભારતના કયા ત્રણ ક્રિકેટારોનો સમાવેશ કરવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " સુનિલ ગવાસ્કર, કપિલ દેવ અને બિશનસિંગ બેદી ",
    "answer2": " સુનિલ ગવાસ્કર, સચિન તેંડુલકર, સૌરવ ગાંગુલી ",
    "answer3": " કપિલ દેવ, લાલા અમરનાથ, રાહુલ દ્રવિડ ",
    "answer4": " રવિ શા†ી, કપિલદેવ, સચિન તેંડુલકર",
    "correct": " સુનિલ ગવાસ્કર, કપિલ દેવ અને બિશનસિંગ બેદી ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 278,
    "question": "હાલમાં જ અાઈસીસસીઅે તેના શતાબ્દી ઉજવણીનો પ્રારંભ કયાં કર્યો હતો ?",
    "answer1": " મેલબોર્ન ",
    "answer2": " સિડની ",
    "answer3": " લંડન ",
    "answer4": " દુબઈ",
    "correct": " સિડની ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 279,
    "question": "અાઈસીસી દ્વારા જાહેર થયેલ હોલ અાફ ફેમની યાદીમાં સ્થાન મેળવનાર પ્રથમ ક્રિકેટર તરીકેનું ગૌરવ કયા ખેલાડીને મળ્યું હતું ?",
    "answer1": " ડોન બ્રેડમેન ",
    "answer2": " સિડની ",
    "answer3": " લંડન ",
    "answer4": " દુબઈ",
    "correct": " સિડની ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 280,
    "question": "હાલમાં સ્કવોશની અંદર ટાઇટલ ધરાવનાર અેકમાત્ર ભારતીય મહિલા ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " જાશનાલ ચિનપ્પા ",
    "answer2": " છાયા અડક ",
    "answer3": " જ્યોત્સના દત્ત ",
    "answer4": " ભારતીસિંઘ ",
    "correct": " જાશનાલ ચિનપ્પા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 281,
    "question": "ગત વર્ષે મહિલાઅોની વિશ્વ બોક્સિંગ ચેÂમ્પયનશીપ ક્યાં યોજવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ભારતમાં દિલ્લી મુકામે ",
    "answer2": " જાપાનમાં ટોકિયો મુકામે",
    "answer3": " ઇંગ્લૅન્ડમાં લંડન મુકામે",
    "answer4": " ચીનમાં નિગ્બો સિટી મુકામે",
    "correct": " ચીનમાં નિગ્બો સિટી મુકામે",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 282,
    "question": "ગત વર્ષે ઇન્ટરનેશનલ ચેસ અોલિÂમ્પયાડનું અાયોજન કયાં કરવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " રશિયામાં મોસ્કો મુકામે ",
    "answer2": " ભારતમાં દિલ્હી મુકામે ",
    "answer3": " જર્મનીમાં ડÙેસડન મુકામે ",
    "answer4": " અમેરિકામાં ન્યૂયોર્ક મુકામે",
    "correct": " જર્મનીમાં ડÙેસડન મુકામે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 283,
    "question": "‘ટુ કલર્સ’ પુસ્તકના લેખક કોણ છે ? ",
    "answer1": " ટિકો પોન્ટીંગ ",
    "answer2": " શેનવોર્ન ",
    "answer3": " અેડમ ગિલક્રિસ્ટ ",
    "answer4": " માઇકલ ફેલ્પસ",
    "correct": " અેડમ ગિલક્રિસ્ટ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 284,
    "question": "કયા પ્રશિક્ષકના માર્ગદર્શન હેઠળ શ્રીલંકા ૧૯૯૬માં ક્રિકેટ વર્લ્ડકપ ચેÂમ્પયન બન્યું હતું ?",
    "answer1": " ગ્રેગચેપલ",
    "answer2": " અેલન બાર્ડર",
    "answer3": " મોહિન્દર અમરનાથ",
    "answer4": " ડેવ વોટમોર",
    "correct": " ડેવ વોટમોર",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 285,
    "question": "હાલમાં જ નેશનલ ક્રિકેટ અેકેડેમીના ચીફ ડારેક્ટર કોણ છે ?",
    "answer1": " કપિલ દેવ ",
    "answer2": " અેસ. વેંકટરાઘવન",
    "answer3": " ડેવ વોટમોર ",
    "answer4": " સુનિલ ગવાસ્કર",
    "correct": " ડેવ વોટમોર ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 286,
    "question": "હાલમાં જ બ્રિસબેન અોપન ટેનિસ ટુર્નામેન્ટ કઈ મહિલા ખેલાડીઅે જીતી હતી ?",
    "answer1": " અઝા રેન્કાઅે ",
    "answer2": " સેરેના વિલિયમ્સ ",
    "answer3": " વિનસ વિલિયમ્સ ",
    "answer4": " મારિયા શારાપોવા",
    "correct": " અઝા રેન્કાઅે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 287,
    "question": "હાલમાં જ ચેન્નાઈ અોપન ટેનિસ ચેÂમ્પયનશીપ કયા ખેલાડીઅે જીતી હતી ?",
    "answer1": " અેન્ડી મરેઅે ",
    "answer2": " સોમદેવ દેવવર્મને",
    "answer3": " મારિન સીલીઅે ",
    "answer4": " રાફેલ નડાલે",
    "correct": " મારિન સીલીઅે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 288,
    "question": "હાલમાં જ દોહામાં રમાયેલ કતાર અોપન ટેનિસ ચેÂમ્પયનશીપ કયા ખેલાડીઅે જીતી હતી ?",
    "answer1": " સ્પેનના રાફેલનડાલે",
    "answer2": " ભારતના સોમદેવ",
    "answer3": " ઇટાલીના મારિન સીલીઅે",
    "answer4": " બ્રિટનના અેન્ડી મરેઅે",
    "correct": " બ્રિટનના અેન્ડી મરેઅે",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 289,
    "question": "હાલમાં જ અમદાવાદ પાસે નળ સરોવર નજીક અાવેલા ‘કેન્સવી’ ગોલ્ફ કોર્સને ભારતના કયા ટોચના ગોલ્ફરે ‘સિગ્નેચર’ કરીને ગૌરવ બક્ષ્યું હતું ?",
    "answer1": " લક્ષ્મણ સિંઘે ",
    "answer2": " જીવમિલ્ખસિંઘે",
    "answer3": " અર્જુન અટવાલે ",
    "answer4": " દિÂગ્વજય સિંઘે",
    "correct": " જીવમિલ્ખસિંઘે",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 290,
    "question": "હાલમાં જ વેસ્ટર્ન ઇÂન્ડયા લેડીઝ ગોલ્ફ ટુર્નામેન્ટનું અાયોજન કયા કરવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " મુંબઈ ",
    "answer2": " નવી દિલ્હી",
    "answer3": " ચેન્નાઈ ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " અમદાવાદ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 291,
    "question": "હાલમાં ભારતીય ફૂટબાલ ટીમના કોચ કોણ છે ?",
    "answer1": "પી. કે. બનર્જી ",
    "answer2": " ચીનું ગોસ્વામી",
    "answer3": " જરનેલસિંઘ ",
    "answer4": " બાબ હટન",
    "correct": " બાબ હટન",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 292,
    "question": "અત્યાર સુધી મુંબઈને રણજી ટ્રોફી કેટલીવાર જીતી છે ?",
    "answer1": " ૩૭ ",
    "answer2": " ૩૮",
    "answer3": " ૩૫ ",
    "answer4": " ૪૦",
    "correct": " ૩૮",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 293,
    "question": "અા વર્ષે અોસ્ટ્રેલિયન અોપન ટેનિસ ટુર્નામેન્ટમાં મેન્સ સિંગલ્સમાં ટોપ સીડ ખેલાડી તરીકે કોને જાહેર કરવામાં અાવ્યો હતો ?",
    "answer1": " અેન્ડીમરે ",
    "answer2": " રોજર ફેડરર",
    "answer3": " રફાલ નડાલ ",
    "answer4": " ચોકોવિચ",
    "correct": " રફાલ નડાલ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 294,
    "question": "૨૯૬. અા વર્ષે અોસ્ટ્રેલિયન અોપન ટેનિસ ટુર્નામેન્ટમાં વિમેન્સ સિંગલ્સમાં ટોપ સીડ ખેલાડી તરીકે કઈ મહિલા ખેલાડી જાહેર કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " સેરેના વિલિયમ્સ",
    "answer2": " યાન્કોવિચ",
    "answer3": " મારિયા શારાપોવા",
    "answer4": " વિનસ વિલિયમ્સ",
    "correct": " યાન્કોવિચ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 295,
    "question": "હાલમાં જ કયા ખેલાડીઅે કુયોંગ ક્લાસિક ટેનિસ ટુર્નામેન્ટ જીતી હતી ?",
    "answer1": " વારવિન્કાઅે ",
    "answer2": " અેન્ડીમરેઅે",
    "answer3": " રોજર ફેડરરે ",
    "answer4": " રફાલ નડાલે",
    "correct": " રોજર ફેડરરે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 296,
    "question": "હાલમાં જ અાસ્ટ્રેલિયાના કયા મહાન અોપનર ક્રિકેટ ખેલાડીઅે નિવૃત્તિ જાહેર કરી હતી ?",
    "answer1": " મેથ્યુ હેડન ",
    "answer2": " રિકી પોઇન્ટિંગ",
    "answer3": " ક્રિસ રોજર્સ ",
    "answer4": " ફિલ જેક્સ",
    "correct": " મેથ્યુ હેડન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 297,
    "question": "‘ગ્રાન્ડ મધર અાફ ઇÂન્ડયન ગોલ્ફ’ તરીકે કોણ અોળખાય છે ?",
    "answer1": " વિનીતા ત્રિપાઠી ",
    "answer2": " અંજની દેસાઈ",
    "answer3": " ઇન્દુ ચૌધરી ",
    "answer4": " નોનિતા લાલ",
    "correct": " અંજની દેસાઈ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 298,
    "question": "૧૯૭૨માં ‘અર્જુન અૅવોર્ડ’ મેળવનાર ભારતના પ્રથમ મહિલા ગોલ્ફર કોણ હતી ?",
    "answer1": " અંજની દેસાઈ ",
    "answer2": " નોનિતા લાલ",
    "answer3": " અંજુ જ્યોર્જ ",
    "answer4": " બેલા ચૌધરીઅા વર્ષે અોસ્ટ્રેલિયન અોપનમાં વિનસ વિલિયમ્સ કઈમહિલા ખેલાડી સામે હારી જવાથી ટુર્નામેન્ટની બહાર નીકળ ગઈ હતી ?",
    "correct": " અંજની દેસાઈ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 299,
    "question": " અા વર્ષે અોસ્ટ્રેલિયન અોપનમાં ભારતના મહેશ ભૂપતિ અને બહામશના નોલ્શની જાડી કઈ જાડીને હરાવીને મેન્સ ડબલ્સની ફાઇનલમાં પ્રવેશી હતી ?",
    "answer1": " અમેરિકાના ર્રોીક અને સ્પેનના વર્ડાસ્કોની જાડીને ",
    "answer2": " પોલૅન્ડના કુબોન અને અોસ્ટ્રીઅાના મરાચની જાડીને ",
    "answer3": " સ્પેનના નડાલ અને પોલૅન્ડના કુબોનની જાડીને ",
    "answer4": " અમેરિકાના ટોટ્ટીક અને અોસ્ટ્રીઅાના મરાચી જાડીને",
    "correct": " પોલૅન્ડના કુબોન અને અોસ્ટ્રીઅાના મરાચની જાડીને ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 300,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૮માં ટેસ્ટ ક્રિકેટમાં ૧૪૦૦થી વધુ રન બનાવનાર ખેલાડી કોણ હતો ?",
    "answer1": " સચિન તેંડુલકર ",
    "answer2": " ગૌતમ ગંભીર ",
    "answer3": " રાહુલ દ્રવિડ ",
    "answer4": " વિરેન્દ્ર સહેવાગ",
    "correct": " વિરેન્દ્ર સહેવાગ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 301,
    "question": " જુનિઅર બોયઝ અોસ્ટ્રેલિયન અોપન ગ્રાન્ડસ્લેમ ચેÂમ્પયનશીપ જીતનાર પ્રથમ ભારતીય ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " લિઅેન્ડર પેસ ",
    "answer2": " યુકી ભામ્બરી ",
    "answer3": " જ્યોત્સના દત્ત ",
    "answer4": " રામનાથન ક્રિશ્નન",
    "correct": " યુકી ભામ્બરી ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 302,
    "question": " હાલમાં ટેસ્ટ મેચોમાં સૌથી લાંબી ટેસ્ટ કારકિર્દી ધરાવતો ભારતીય ક્રિકેટર કોણ છે ?",
    "answer1": " લાલા અમરનાથ ",
    "answer2": " સુનિલ ગવાસ્કર ",
    "answer3": " કપિલદેવ ",
    "answer4": " સચિન તેંડુલકર",
    "correct": " સચિન તેંડુલકર",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 303,
    "question": " ગ્રાન્ડસ્લેમ (મિક્સ ડબલ્સમાં) ટાઇટલ જીતનારી પ્રથમ ભારતીય મહિલા ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " સાનિયા મિર્ઝા ",
    "answer2": " નિરુપિમા માંકડ ",
    "answer3": " સોનલ ફડકે ",
    "answer4": " રÂશ્મ ચક્રવર્તી",
    "correct": " સાનિયા મિર્ઝા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 304,
    "question": " હાલમાં જ કયા અોસ્ટ્રોલિયન ખેલાડીનો અોસ્ટ્રેલિયન હોલ અાફ ફેનમાં સમાવેશ કરવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " રિકી પોન્ટીંગ ",
    "answer2": " અેડમ ગિલક્રિસ્ટ ",
    "answer3": " માઇકલ ક્લાર્ક ",
    "answer4": " સ્ટીવ વો",
    "correct": " સ્ટીવ વો",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 305,
    "question": " અાસ્ટ્રેલિયાના ‘હોલ અાફ ફેમ’માં સૌથી અોછી ઉંમરે સ્થાન પામનાર ક્રિકેટર કોણ છે ?",
    "answer1": " ડોન બ્રેડમેન ",
    "answer2": " સ્ટીવ વો ",
    "answer3": " અેલન બાર્ડર ",
    "answer4": " ગ્રેગ અેબલ",
    "correct": " સ્ટીવ વો ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 306,
    "question": " હાલમાં જ ૩૦મી ફેડરેશન કપ ફૂટબાલ ટુર્નામેન્ટ કઈ ટીમે જીતી હતી ?",
    "answer1": " ડેમ્પો સ્પોટ્‌ર્સ ",
    "answer2": " ઇસ્ટ બંગાલ ક્લબ ",
    "answer3": " મહેન્દ્ર સ્પોર્ટસ ક્લબ ",
    "answer4": " મોહન બાગાન",
    "correct": " મોહન બાગાન",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 307,
    "question": " ગત વર્ષે ગોલ્ફ ખેલાડીની અેશિયાઈ ટૂર અોર્ડર મેરિટથી સમ્માનિત કરવામાં અાવ્યો હતો ?",
    "answer1": " જીવમિલ્ખાસિંહ ",
    "answer2": " વિજયસિંઘ ",
    "answer3": " અે.અેસ. મલિક ",
    "answer4": " અે. કે. લ્યુથરા",
    "correct": " જીવમિલ્ખાસિંહ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 308,
    "question": " ૫૭મી સીનિયમ રાષ્ટ્રીય વોલીબાલ ચેÂમ્પયનશીપમાં પુરુષ તથા મહિલા બંને વર્ગના ટાઇટલ કઈ ટીમે જીત્યાં હતાં ?",
    "answer1": " સર્વિસેઝ ",
    "answer2": " મુંબઈ ",
    "answer3": " રેલવે ",
    "answer4": " કર્ણાટક",
    "correct": " રેલવે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 309,
    "question": " સતત નવ વન-ડે જીતનાર ભારતીય ટીમનો નસીબદાર કેપ્ટન કોણ છે ?",
    "answer1": " સૌરવ ગાંગુલી ",
    "answer2": " મહેન્દ્રસિંહ ધોની ",
    "answer3": " સુનિલ ગવાસ્કર ",
    "answer4": " કપિલદેવ",
    "correct": " મહેન્દ્રસિંહ ધોની ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 310,
    "question": " અત્યાર સુધીમાં વન-ડેમાં ૫૦૦થી વધુ વિકેટ લેનાર ખેલાડીઅો નીચેનામાંથી કોણ છે ?",
    "answer1": " શેનવોર્ન અને મેકગ્રા ",
    "answer2": " વસીમ અક્રમ અને શેનવોર્ન ",
    "answer3": " મુરલીધરન અને શેનવોર્ન ",
    "answer4": " વસીમ અક્રમ અને મુરલીધરન",
    "correct": " વસીમ અક્રમ અને મુરલીધરન",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 311,
    "question": " અત્યાર સુધી વન-ડે શ્રીલંકાના મુરલીધરને સૌથી વધારે વિકેટ કયા દેશની ઝડપી છે ?",
    "answer1": " ભારત ",
    "answer2": " પાકિસ્તાન ",
    "answer3": " અાસ્ટ્રેલિયા ",
    "answer4": " વેસ્ટઇÂન્ડઝ",
    "correct": " પાકિસ્તાન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 312,
    "question": " હાલમાં જ અાઇપીઅેલ ખેલાડીઅોની હરાજી કયા મુકામે કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " નવી દિલ્હી ",
    "answer2": " મુંબઈ ",
    "answer3": " ગોવા ",
    "answer4": " ચેન્નઈ",
    "correct": " ગોવા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 313,
    "question": " હાલમાં જ અાઇપીઅેલ માટે થયેલ હરાજીમાં કયાn ખેલાડી માટે લિલામી ‘જેકપોટ’ સાબિત થઈ હતી ?",
    "answer1": " હેન્ડરસન ",
    "answer2": " મોર્તઝા ",
    "answer3": " પીટરસેન ",
    "answer4": " ફિલન્ટોફ",
    "correct": " મોર્તઝા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 314,
    "question": " હાલમાં જ સુનિલ ગવાસ્કરને અોનરરી ડોક્ટરેટની પદવી કઈ યુનિવર્સિટીઅે અેનાયત કરી હતી ?",
    "answer1": " મુંબઈ યુનિવર્સિટી ",
    "answer2": " દિલ્હી યુનિવર્સિટી ",
    "answer3": " ડા. ડી. વાય. પાટીલ યુનિવર્સિટી ",
    "answer4": " નાગપુર યુનિવર્સિટી",
    "correct": " ડા. ડી. વાય. પાટીલ યુનિવર્સિટી ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 315,
    "question": " હાલમાં જ વેસ્ટ ઇÂન્ડઝના કયા અોલ ટાઇમ ગ્રેડ ક્રિકેટરોને અાઈસીસી તરફથી ‘હોલ અાફ ફેમ કેપ’ અાપવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ગેરી ફોબર્સ, બ્રાયન લારા અને વિવિયન રિચાર્ડસ ",
    "answer2": " માઇકલ હોલ્ડિંગ, બ્રાયન લારા અને વિવિયન રિચાર્ડસ ",
    "answer3": " વિવિયન રિચાર્ડસ, ગેરી ફોબર્સ અને અેન્ડી રોબર્ટસ ",
    "answer4": " અેન્ડી રોબર્ટસ, વિવિયન રિચાર્ડસ અને માઇકલ હોલ્ડીંગ",
    "correct": " અેન્ડી રોબર્ટસ, વિવિયન રિચાર્ડસ અને માઇકલ હોલ્ડીંગ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 316,
    "question": " હાલમાં જ પટ્ટાયા ટેનિસ અોપન ટુર્નામેન્ટમાં કઈ મહિલા ખેલાડી ઉપવિજેતા બની હતી ?",
    "answer1": " ઇઝરાઇલની શહરવિયર ",
    "answer2": " ભારતની સાનિયા મિર્ઝા ",
    "answer3": " અેસ્ટોનીયાની કાનેવી ",
    "answer4": " અમેરિકાની વિનસ વિલિયમ્સ",
    "correct": " ભારતની સાનિયા મિર્ઝા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 317,
    "question": " હાલમાં અાઈસીસીના સીઈઅો કોણ છે ?",
    "answer1": " માલ્કમ સ્પીડ ",
    "answer2": " ક્લાઇવ લોઇડ ",
    "answer3": " શરદ પવાર ",
    "answer4": " હાટન્ન લોર્ગાટ",
    "correct": " હાટન્ન લોર્ગાટ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 318,
    "question": " બીજા ટ્‌વેન્ટી-૨૦ વર્લ્ડકપમાં કુલ કેટલા દેશો ભાગ લેશે ?",
    "answer1": " ૧૧ ",
    "answer2": " ૧૨ ",
    "answer3": " ૧૩ ",
    "answer4": " ૧૪",
    "correct": " ૧૨ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 319,
    "question": " બીજા ટ્‌વેન્ટી-૨૦ વર્લ્ડકપમાં ભારત કયા ગ્રુપમાં છે અને તેની સાથે બીજા કયા દેશો છે ?",
    "answer1": " ‘અે’ ગ્રુપમાં - બાંગ્લાદેશ અને અાયલૅન્ડ ",
    "answer2": " ‘બી’ ગ્રુપમાં - વેસ્ટ ઇÂન્ડઝ અને ઇંગ્લૅન્ડ ",
    "answer3": " ‘સી’ ગ્રુપમાં - પાકિસ્તાન અને શ્રીલંકા ",
    "answer4": " ‘ડી’ ગ્રુપમાં - ન્યૂઝીલૅન્ડ અને સ્કોટલૅન્ડ",
    "correct": " ‘અે’ ગ્રુપમાં - બાંગ્લાદેશ અને અાયલૅન્ડ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 320,
    "question": " હાલમાં જ બીસીસીઅાઈ અૅવોર્ડ દરમિયાન લાઇફ ટાઇમ અેચીવમેન્ટની હરોળનો ‘સી",
    "answer1": " દિલીપ વેંગેસકર ",
    "answer2": " અજિત વાડેકર ",
    "answer3": " કપિલ દેવ ",
    "answer4": " વિશ્વનાથ",
    "correct": " વિશ્વનાથ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 321,
    "question": " અા વર્ષે પુરુષ વર્ગ તેમજ મહિલા વર્ગની સીનિયર બાસ્કેટબાલ ચેÂમ્પયનશીપ કઈ ટીમે જીતી હતી ?",
    "answer1": " તામિલનાડુ ",
    "answer2": " ગુજરાત ",
    "answer3": " પંજાબ ",
    "answer4": " રેલવે",
    "correct": " રેલવે",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 322,
    "question": " કેટલા વર્ષ પછી ભારતે ન્યૂઝીલૅન્ડ સામે ન્યૂઝીલૅન્ડની ભૂમિ પર વન-ડે શ્રેણી જીતી હતી ?",
    "answer1": " ૩૧ વર્ષ ",
    "answer2": " ૩૨ વર્ષ ",
    "answer3": " ૩૩ વર્ષ ",
    "answer4": " ૩૪ વર્ષ",
    "correct": " ૩૩ વર્ષ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 323,
    "question": " હાલમાં જ મહિલા ક્રિકેટ વર્લ્ડકપનું અાયોજન કયા દેશમાં કરવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " અાસ્ટ્રેલિયા ",
    "answer2": " ઇંગ્લૅન્ડ ",
    "answer3": " વેસ્ટઇÂન્ડઝ ",
    "answer4": " ન્યૂઝીલૅન્ડ",
    "correct": " અાસ્ટ્રેલિયા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 324,
    "question": " હાલમાં જ મહિલા ક્રિકેટ વર્લ્ડકપમાં ભારતે કયું સ્થાન પ્રાપ્ત કયુ હતું ?",
    "answer1": " પ્રથમ ",
    "answer2": " દ્વિતીય ",
    "answer3": " તૃતીય ",
    "answer4": " ચતુર્થ",
    "correct": " તૃતીય ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 325,
    "question": " માઇકલ જાર્ડન કઈ રમતનો વિશ્વ વિખ્યાત ખેલાડી છે ?",
    "answer1": " ફૂટબાલ ",
    "answer2": " બાસ્કેટબાલ ",
    "answer3": " વોલીબાલ ",
    "answer4": " હાકી",
    "correct": " બાસ્કેટબાલ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 326,
    "question": " મહિલા અેથ્લેટ કઈ ઇવેન્ટની દંતકથા સમાન ખેલાડી ગણાય છે ?",
    "answer1": " પોલવોલ્ટ ",
    "answer2": " ગોળાફેંક ",
    "answer3": " હાઇજંપ ",
    "answer4": " લોંગજંપ",
    "correct": " પોલવોલ્ટ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 327,
    "question": " અત્યાર સુધીમાં અોલિÂમ્પકમાં ૧૪ સુવર્ણચંદ્રક મેળવનાર અેક માત્ર ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " માર્ક Âસ્પટર્ઝ ",
    "answer2": " કાર્લ લુઇસ ",
    "answer3": " જેસી અોવેન્સ ",
    "answer4": " માઇકલ ફેલ્પસ",
    "correct": " માઇકલ ફેલ્પસ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 328,
    "question": " અત્યાર સુધીમાં અોલિÂમ્પક્સમાં સૌથી વધુ ચંદ્રકો મેળવનાર ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " માઇકલ ફેલ્પસ ",
    "answer2": " પાવો નૂર્મી ",
    "answer3": " અેલ અોર્ટર ",
    "answer4": " લારિસ્સા લાત્યાનિના",
    "correct": " લારિસ્સા લાત્યાનિના",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 329,
    "question": " ક્રિકેટ જગતમાં ‘બાઇબલ’ સમાન કઈ સ્પોટ્‌ર્સ મેગેઝીન ગણાય છે ?",
    "answer1": " ક્રિકેટ વર્લ્ડ ",
    "answer2": " વિઝડન ",
    "answer3": " સ્પોર્ટ વર્લ્ડ ",
    "answer4": " યુનિવર્સ વર્લ્ડ",
    "correct": " વિઝડન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 330,
    "question": " સતત ચાર અોલિÂમ્પક્સમાં લોંગજંપમાં સુવર્ણચંદ્રક જાળવનાર અેક માત્ર ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " બ્રાયાન ક્લે ",
    "answer2": " સેરેગા બુબકા ",
    "answer3": " કાર્લ બુઇસ ",
    "answer4": " યુસેન બોલ્ટ",
    "correct": " કાર્લ બુઇસ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 331,
    "question": " સતત ચાર અોલિÂમ્પક્સમાં ચક્ર ફેંકમાં સુવર્ણચંદ્રક જાળવનાર અેક માત્ર ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " અોસ્ટાવ્યુક ",
    "answer2": " ઉલ્ફ ટિમેરમન ",
    "answer3": " કેની હરિસન ",
    "answer4": " અલ અોર્ટર",
    "correct": " અલ અોર્ટર",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 332,
    "question": " રશિયાની લારિસ્સા લાત્યાનિતા કઈ રમતની વિશ્વવિખ્યાત મહિલા ખેલાડી હતી ?",
    "answer1": " જિમ્નાÂસ્ટક્સ ",
    "answer2": " અેથ્લેટિક્સ ",
    "answer3": " ટેનિસ ",
    "answer4": " બાસ્કેટ બાલ",
    "correct": " જિમ્નાÂસ્ટક્સ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 333,
    "question": " પાવ નૂર્મી કયા દેશનો મહાન અેથ્લેટ હતો ?",
    "answer1": " અમેરિકા ",
    "answer2": " ફિનલૅન્ડ ",
    "answer3": " રશિયા ",
    "answer4": " જર્મની",
    "correct": " ફિનલૅન્ડ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 334,
    "question": " માર્ક Âસ્પર્ટઝ કયા દેશનો મહાન સ્વીમર હતો ?",
    "answer1": " જર્મની ",
    "answer2": " અાસ્ટ્રેલિયા ",
    "answer3": " અમેરિકા ",
    "answer4": " ફ્રાન્સ",
    "correct": " અમેરિકા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 335,
    "question": " હાલમાં જ પ્રોફેશનલ ટેનિસની સર્વોચ્ચ મહિલા સંસ્થા ડબલ્યુ ટીઅે ‘ટેનિસ પ્લેયર અાફ ધી યર-૨૦૦૮’નો અૅવોર્ડ કઈ મહિલા ખેલાડીને અેનાયત કર્યો હતો ?",
    "answer1": " વેનિસ વિલિયમ્સ ",
    "answer2": " સેરેના વિલિયમ્સ ",
    "answer3": " મારિયા શારાપોવા ",
    "answer4": " કારા બ્લેક",
    "correct": " સેરેના વિલિયમ્સ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 336,
    "question": " હાલમાં જ પ્રોફેશનલ ટેનિસની સર્વોચ્ચ મહિલા સંસ્થા ડબલ્યુટીઅે ‘કમ બેક પ્લેયર અાફ ધ યર-૨૦૦૮’ન અૅવોર્ડ કઈ મહિલા ખેલાડીને અેનાયત કર્યો હતો ?",
    "answer1": " અમેરિકાની લાઇઝેલ હ્યુબેરને ",
    "answer2": " ચીનની ઝેંગને ",
    "answer3": " ઝિમ્બાબ્વેની કારા બ્લેકને ",
    "answer4": " રશિયાની દિનારા સાફિનાને",
    "correct": " ચીનની ઝેંગને ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 337,
    "question": " કયા દોડવીરે બેઇઝિંગ અોલિÂમ્પક્સમાં ‘વર્લ્ડ રેકોર્ડ’ સાથે ત્રણ સુવર્ણચંદ્રક મેળવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ટાયસન ગે ",
    "answer2": " લાશોને મેટ્ટીટ્ટી ",
    "answer3": " યુસેન બોલ્ટ ",
    "answer4": " અસાફા પોવેલ",
    "correct": " યુસેન બોલ્ટ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 338,
    "question": " હાલમાં જ અાઈસીસી દ્વારા ખેલાડીનું ‘હોલ અાફ ફેઇઝ’માં સામેલ કરીને બહુમાન કરવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ન્યૂઝીલૅન્ડના ભૂતપૂર્વ અોલરાઉન્ડર સર રિચાર્ડ હેડલીનું ",
    "answer2": " ભારતના વિરેન્દ્ર સહેવાગનું ",
    "answer3": " પાકિસ્તાનના ઇમરાન ખાનનું ",
    "answer4": " વેસ્ટઇÂન્ડઝના બ્રાયન લારાનું",
    "correct": " ન્યૂઝીલૅન્ડના ભૂતપૂર્વ અોલરાઉન્ડર સર રિચાર્ડ હેડલીનું ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 339,
    "question": " અત્યાર સુધીમાં ન્યૂઝીલૅન્ડમાં વોશિંગ્ટનના મેદાન ઉપર સૌથી વધુ રન કરનાર ભારતીય ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " ગૌતમ ગંભીર ",
    "answer2": " સચિન તેંડુલકર ",
    "answer3": " રાહુલ દ્રવિડ ",
    "answer4": " અજિત વાડેકર",
    "correct": " ગૌતમ ગંભીર ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 340,
    "question": " હાલમાં ટેસ્ટ ક્રિકેટમાં સૌથી વધુ કેચ ઝડપનાર ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " માર્ક વો ",
    "answer2": " અેલન બાર્ડર ",
    "answer3": " રાહુલ દ્રવિડ ",
    "answer4": " બ્રાયન લારા",
    "correct": " રાહુલ દ્રવિડ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 341,
    "question": " હાલમાં જ ભારતે ન્યૂઝીલૅન્ડની ધરતી પર કેટલા વર્ષ પછી ટેસ્ટ શ્રેણી જીતી હતી ?",
    "answer1": " ૪૦ વર્ષ ",
    "answer2": " ૪૧ વર્ષ ",
    "answer3": " ૪૨ વર્ષ ",
    "answer4": " ૪૩ વર્ષ",
    "correct": " ૪૧ વર્ષ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 342,
    "question": " હાલમાં અેશિયાની બહાર શ્રેણીમાં સૌથી વધુ રનનો ભારતીય રેકોર્ડ કયા ખેલાડીના નામે છે ?",
    "answer1": " સચિન તેંડુલકર ",
    "answer2": " સુનિલ ગવાસ્કર ",
    "answer3": " વિરેન્દ્ર સહેવાગ ",
    "answer4": " ગૌતમ ગંભીર",
    "correct": " વિરેન્દ્ર સહેવાગ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 343,
    "question": " હાલમાં જ ભારતીય ટીમે ન્યૂઝીલૅન્ડ સામે વન-ડે શ્રેણી તેમજ ટેસ્ટ શ્રેણી જીતવા બદલ બીસીસીઅાઈ દરેક ભારતીય ટીમના ખેલાડીને ઇનામ પેટે કેટલી રકમ અાપશે ?",
    "answer1": " ૧૦ લાખ ",
    "answer2": " ૧૧ લાખ",
    "answer3": " ૧૫ લાખ ",
    "answer4": " ૨૦ લાખ",
    "correct": " ૧૫ લાખ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 344,
    "question": " હાલમાં જ વિઝડન દ્વારા વિશ્વના કયા ક્રિકેટ ખેલાડીને ‘લીડિંગ ક્રિકેટર અાફ ધ વર્લ્ડ-૨૦૦૮’નો અૅવોર્ડ માટે પસંદ કર્યો હતો ?",
    "answer1": " મહેન્દ્રસિંહ ધોની ",
    "answer2": " વિરેન્દ્ર સેહવાગ ",
    "answer3": " રિકી પોન્ટીંગ ",
    "answer4": " ચંદ્રપોલ",
    "correct": " વિરેન્દ્ર સેહવાગ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 345,
    "question": " અાધુનિક અોલિÂમ્પક રમતોત્સવના પ્રણેતા કોણ છે ?",
    "answer1": " બેરન ડી. કુબર્ટિન ",
    "answer2": " ડા. જિગારો કાનો ",
    "answer3": " ડા. જેમ્સ નેÂસ્મથ ",
    "answer4": " પ્રો. જી. ડી. સોંઘી",
    "correct": " બેરન ડી. કુબર્ટિન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 346,
    "question": " અોલિÂમ્પક્સમાં વ્યÂક્તગત રીતે સુવર્ણચંદ્રક મેળવનાર અેકમાત્ર ભારતીય ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " મેજર રાજવર્ધનસિંહ રાઠોડ ",
    "answer2": " અભિનવ બિન્દ્રા ",
    "answer3": " કે. ડી. જાદવ ",
    "answer4": " લિઅેન્ડર પેસ",
    "correct": " અભિનવ બિન્દ્રા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 347,
    "question": " અત્યાર સુધીમાં અોલિÂમ્પક્સમાં કાંસ્યચંદ્રક મેળવનાર અેક માત્ર મહિલા ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " પી. ટી. ઉષા ",
    "answer2": " અંજુ જ્યોર્જ ",
    "answer3": " સાઇની વિલ્સન ",
    "answer4": " કરનામ મલ્લેશ્વરી",
    "correct": " કરનામ મલ્લેશ્વરી",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 348,
    "question": " ૨૦૧૨માં અોલિÂમ્પક્સ રમતોત્સવમાં ક્યાં યોજાશે ?",
    "answer1": " લંડન (ઇંગ્લૅન્ડ)માં ",
    "answer2": " ટોકિયો (જાપાન)માં ",
    "answer3": " પેરિસ (ફ્રાંસ)માં ",
    "answer4": " સિડની (અાસ્ટ્રેલિયા)માં",
    "correct": " લંડન (ઇંગ્લૅન્ડ)માં ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 349,
    "question": " ૨૦૧૦માં કોમનવેલ્થ ગેમ્સનું અાયોજન ક્યાં થયું ?",
    "answer1": " ભારતમાં ",
    "answer2": " જાપાનમાં ",
    "answer3": " ઇંગ્લૅન્ડમાં ",
    "answer4": " કેનેડામાં",
    "correct": " ભારતમાં ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 350,
    "question": " કોમનવેલ્થ ગેમ્સનું સંચાલન કઈ સંસ્થા કરે છે ?",
    "answer1": " કોમનવેલ્થ ગેમ્સ કાઉÂન્સલ ",
    "answer2": " કોમનવેલ્થ ગેમ્સ કમેટી ",
    "answer3": " કોમનવેલ્થ ગેમ્સ ફેડરેશન ",
    "answer4": " કોમનવેલ્થ ગેમ્સ અેસોસીઅેશન",
    "correct": " કોમનવેલ્થ ગેમ્સ ફેડરેશન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 351,
    "question": " કોમનવેલ્થ ગેમ્સમાં ભારતને સૌપ્રથમ સુવર્ણચંદ્રક અપાવનાર ખેલાડી કોણ હતો ?",
    "answer1": " ધ્યાનચંદ ",
    "answer2": " બલબીર સિંઘ ",
    "answer3": " અે. કે. પાÂન્ડયન ",
    "answer4": " મિલ્ખાસિંઘ",
    "correct": " મિલ્ખાસિંઘ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 352,
    "question": " કોમનવેલ્થ ગેમ્સ પહેલા કયા નામથી અોળખાતી હતી ?",
    "answer1": " દ બ્રિટિશ અેમ્પાયર ગેમ્સ ",
    "answer2": " દ બ્રિટિશ અેશિયન ગેમ્સ ",
    "answer3": " દ બ્રિટિશ અાફ્રિકન ગેમ્સ ",
    "answer4": " દ બ્રિટિશ યુરોપિયન ગેમ્સ",
    "correct": " દ બ્રિટિશ અેમ્પાયર ગેમ્સ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 353,
    "question": " અેશિયન રમતોત્સવના પ્રણેતા કોણ ગણાય છે ?",
    "answer1": " બેરન ડી. કુબર્ટિન ",
    "answer2": " ડા. જિગારો કાનો ",
    "answer3": " પ્રો. જી. ડી. સોંધી ",
    "answer4": " સરદોરબજી ટાટા",
    "correct": " પ્રો. જી. ડી. સોંધી ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 354,
    "question": " અેશિયન રમતોત્સવનું સંચાલન કઈ સંસ્થા કરે છે ?",
    "answer1": " અેશિયન ગેમ્સ ફેડરેશન ",
    "answer2": " અેશિયન ગેમ્સ કાઉÂન્સલ ",
    "answer3": " અેશિયન ગેમ્સ અૅસોસિઅેશન ",
    "answer4": " અોલિÂમ્પક્સ કાઉÂન્સલ અાફ અેશિયા",
    "correct": " અોલિÂમ્પક્સ કાઉÂન્સલ અાફ અેશિયા",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 355,
    "question": " ૨૦૦૬ દોહા અેશિયન ગેમ્સમાં કઈ ભારતીય મહિલા ખેલાડી સેક્સ ટેસ્ટમાં પોઝિટિવ અાવી હતી ?",
    "answer1": " સીમા અેÂન્તલે ",
    "answer2": " શાંતિ સુંદરરાજન ",
    "answer3": " કોનેરુ હમ્પી ",
    "answer4": " કરનામ મલ્લેશ્વરી",
    "correct": " સીમા અેÂન્તલે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 356,
    "question": " ૨૦૦૬ દોહા અેશિયન ગેમ્સમાં સુવર્ણચંદ્રક પામેલ કઈ મહિલા ખેલાડીને ૨૦૦૭માં ‘પદ્મશ્રી’ અેનાયત કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " કોનેરુ હમ્પી ",
    "answer2": " અંજુ જ્યોર્જ ",
    "answer3": " સીમા અેÂન્તલે ",
    "answer4": " સાનિયા મિર્ઝા",
    "correct": " કોનેરુ હમ્પી ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 357,
    "question": " ૨૦૧૦માં અેશિયન રમતોત્સવનું અાયોજન ક્યાં કરવામાં અાવ્યું ?",
    "answer1": " ભારતમાં નવી દિલ્હી મુકામે ",
    "answer2": " ચીનમાં ગ્વાંગઝુદા મુકામે ",
    "answer3": " જાપાન ટોકિયો મુકામે ",
    "answer4": " શ્રીલંકામાં કોલંબો મુકામે",
    "correct": " ચીનમાં ગ્વાંગઝુદા મુકામે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 358,
    "question": " ૨૦૧૧ ક્રિકેટ વર્લ્ડકપ સિમિતના પ્રમુખ તરીકે કોની નિમણૂક કરવામાં અાવી છે ?",
    "answer1": " ઝાહીર અબ્બાસ ",
    "answer2": " સુનિલ ગવાસ્કર ",
    "answer3": " શરદ પવાર ",
    "answer4": " લલિત મોદી",
    "correct": " શરદ પવાર ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 359,
    "question": " ૨૦૦૩ ક્રિકેટ વર્લ્ડકપમાં ‘મેન અાફ ધ ટુર્નામેન્ટ’નો અૅવોર્ડ કયા ખેલાડીને અેનાયત કરવામાં અાવ્યો હતા ?",
    "answer1": " રિકી પોન્ટીંગ ",
    "answer2": " સૌરવ ગાંગુલી ",
    "answer3": " અેમડ ગિલક્રિસ્ટ ",
    "answer4": " સચિન તેંડુલકર",
    "correct": " સચિન તેંડુલકર",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 360,
    "question": " ૨૦૦૭ ક્રિકેટ વર્લ્ડકપની ફાઇનલ મેચમાં ‘મેન અાફ ધ મેચ’ કોને જાહેર કરાયો હતો ?",
    "answer1": " અેડમ ગિલક્રિસ્ટ ",
    "answer2": " ગ્લેન મેકગ્રા ",
    "answer3": " રિકી પોન્ટીંગ ",
    "answer4": " માલિંગા",
    "correct": " અેડમ ગિલક્રિસ્ટ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 361,
    "question": " ૨૦૧૧ ક્રિકેટ વર્લ્ડકપની કેટલી મેચો ભારતમાં રમાશે ?",
    "answer1": " ૨૭ મેચો ",
    "answer2": " ૨૮ મેચો ",
    "answer3": " ૨૯ મેચો ",
    "answer4": " ૩૦ મેચો",
    "correct": " ૨૯ મેચો ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 362,
    "question": " ૨૦૧૧ માં વર્લ્ડકપ અાયોજક સમિતિનું હેડક્વાર્ટર લાહોરમાં રાખવામાં અાવ્યું હતું તે હવે કયા શિફટ કરાયું છે ?",
    "answer1": " નવી દિલ્હી ",
    "answer2": " કોલકત્તા ",
    "answer3": " ચેન્નઈ ",
    "answer4": " મુંબઈ",
    "correct": " મુંબઈ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 363,
    "question": " ફૂટબાલ વિશ્વકપની શરૂઅાત ક્યારે થઈ હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૨૬ ",
    "answer2": " ૧૯૩૦ ",
    "answer3": " ૧૯૩૪ ",
    "answer4": " ૧૯૩૮",
    "correct": " ૧૯૩૦ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 364,
    "question": " ૨૦૦૬માં ફૂટબાલ વિશ્વકપનું અાયોજન કયા દેશમાં કરવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " બ્રાઝિલ ",
    "answer2": " ફ્રાન્સ ",
    "answer3": " જર્મની ",
    "answer4": " ઇટાલી",
    "correct": " જર્મની ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 365,
    "question": " ૨૦૦૬માં ફૂટબાલ વિશ્વકપમાં ‘ગોલ્ડન બાલ’ કયા ખેલાડીને અેનાયત કરવામાં અાવ્યો હતો ?",
    "answer1": " જર્મનીના મિરોસ્લાવ ક્લોઝને ",
    "answer2": " ફ્રાન્સના ઝિનેદિન ઝિદાનને ",
    "answer3": " ઇટાલીના ફેબિઅા કેનવિરાને ",
    "answer4": " બ્રાઝિલના રોનાલ્ડોને",
    "correct": " ફ્રાન્સના ઝિનેદિન ઝિદાનને ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 366,
    "question": " હાલમાં ફૂટબાલ વિશ્વકપ વિજેતા કયો દેશ છે ?",
    "answer1": " જર્મની ",
    "answer2": " બ્રાઝિલ ",
    "answer3": " ઇટાલી ",
    "answer4": " ફ્રાન્સ",
    "correct": " ઇટાલી ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 367,
    "question": " ૨૦૦૬ ફૂટબાલ વિશ્વકપમાં ‘ગોલ્ડન શૂ’ કયા ખેલાડીને અેનાયત કરવામાં અાવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ઇટાલીના બફનને ",
    "answer2": " જર્મનીના લુકાસ વોડોસ્કીને ",
    "answer3": " બ્રાઝિલના રોનાલ્ડોને ",
    "answer4": " જર્મનીના મિરોસ્લાવ ક્લોઝને",
    "correct": " જર્મનીના મિરોસ્લાવ ક્લોઝને",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 368,
    "question": " ૨૦૧૦માં ફૂટબાલ વિશ્વકપનું અાયોજન કયા દેશમાં થશે ?",
    "answer1": " બ્રાઝિલ ",
    "answer2": " ઇટાલી ",
    "answer3": " ફ્રાન્સ ",
    "answer4": " દક્ષિણ અાફ્રિકા",
    "correct": " દક્ષિણ અાફ્રિકા",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 369,
    "question": " હાકી વર્લ્ડકપની શરૂઅાત ક્યારે કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૧ ",
    "answer2": " ૧૯૭૨ ",
    "answer3": " ૧૯૭૫ ",
    "answer4": " ૧૯૭૪",
    "correct": " ૧૯૭૧ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 370,
    "question": " ભારત હાકી વિશ્વકપ વિજેતા ક્યારે બન્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૭૩ ",
    "answer2": " ૧૯૭૪ ",
    "answer3": " ૧૯૭૫ ",
    "answer4": " ૧૯૭૬",
    "correct": " ૧૯૭૫ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 371,
    "question": " હાલમાં હાકીમાં વિશ્વવિજેતા કયો દેશ છે ?",
    "answer1": " અાસ્ટ્રેલિયા ",
    "answer2": " સ્પેન ",
    "answer3": " ઇટાલી ",
    "answer4": " જર્મની",
    "correct": " જર્મની",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 372,
    "question": " કેટલા વર્ષ પછી ભારત હાકીમાં બેઇજિંગ અોલિÂમ્પક્સમાં ભાગ લેવા માટે ક્વાલિફાય થઈ શક્યો ન હતો ?",
    "answer1": " ૭૨ વર્ષ ",
    "answer2": " ૭૬ વર્ષ ",
    "answer3": " ૮૦ વર્ષ ",
    "answer4": " ૮૪ વર્ષ",
    "correct": " ૮૦ વર્ષ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 373,
    "question": " ‘ગ્રાન્ડસ્લેમ’ શબ્દ કઈ રમત સાથે સંકળાયેલ છે ?",
    "answer1": " ટેબલટેનિસ ",
    "answer2": " બેડમિન્ટન ",
    "answer3": " ફૂટબોટ ",
    "answer4": " ટેનિસ",
    "correct": " ટેનિસ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 374,
    "question": " ટેનિસની વિશ્વમાં સૌથી પ્રતિષ્ઠિત ટુર્નામેન્ટ કઈ છે ?",
    "answer1": " વિમ્બલ્ડન ",
    "answer2": " યુ.અેસ.અોપ ",
    "answer3": " અોસ્ટ્રેલિયન અોપન ",
    "answer4": " ફ્રેન્ચ અોપન",
    "correct": " વિમ્બલ્ડન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 375,
    "question": " ૨૦૦૯માં મહિલાઅોની અોસ્ટ્રેલિયન અોપન ટેનિસ ચેÂમ્પયનશીપ કઈ મહિલા ખેલાડીઅે જીતી હતી ?",
    "answer1": " વિનસ વિલિયમ્સ ",
    "answer2": " મારિયા શારાપોવા ",
    "answer3": " સેરેના વિલિયમ્સ ",
    "answer4": " દિનાર સાફિના",
    "correct": " સેરેના વિલિયમ્સ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 376,
    "question": " ૨૦૦૯માં પુરુષોની અોસ્ટ્રેલિયન અોપન ટેનિસ ચેÂમ્પયનશીપ કયા ખેલાડીઅે જીતી હતી ?",
    "answer1": " રાફેલ નડાલ ",
    "answer2": " રોજર ફેડરર ",
    "answer3": " મોકોવિચ ",
    "answer4": " મરત સાફિન",
    "correct": " રાફેલ નડાલ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 377,
    "question": " વિમ્બલ્ડન ટેનિસ ટુર્નામેન્ટની શરૂઅાત ક્યારે થઈ હતી ?",
    "answer1": " ૧૮૭૬ ",
    "answer2": " ૧૮૭૭ ",
    "answer3": " ૧૮૭૮ ",
    "answer4": " ૧૮૭૯",
    "correct": " ૧૮૭૭ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 378,
    "question": " પ્રથમ ટ્‌વેન્ટી-૨૦ ક્રિકેટ વર્લ્ડકપનું અાયોજન કયા દેશમાં કરવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": "ભારત ",
    "answer2": " ઇંગ્લૅન્ડ ",
    "answer3": " અાસ્ટ્રેલિયા ",
    "answer4": " દક્ષિણ અાફ્રિકા",
    "correct": " દક્ષિણ અાફ્રિકા",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 379,
    "question": " પ્રથમ ટ્‌વેન્ટી-૨૦ ક્રિકેટ વર્લ્ડકપ કયા દેશે જીત્યો હતો ?",
    "answer1": " પાકિસ્તાન ",
    "answer2": " ભારત ",
    "answer3": " વેસ્ટ ઇÂન્ડઝ ",
    "answer4": " દક્ષિણ અાફ્રિકા",
    "correct": " ભારત ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 380,
    "question": " ૨૦૧૦ અેશિયન ગેમ્સમાં કઈ નવી રમત ઉમેરવામાં અાવી છે ?",
    "answer1": " ખોખો ",
    "answer2": " કોર્ફબાલ ",
    "answer3": " સોફટબાલ ",
    "answer4": " ક્રિકેટ",
    "correct": " ક્રિકેટ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 381,
    "question": " પ્રથમ ટ્‌વેન્ટી-૨૦ ક્રિકેટ વર્લ્ડકપની ફાઇનલ મેચમાં ‘મેન અાફ ધ મેચ’ કયા ખેલાડીને જાહેર કરવામાં અાવ્યોહતો ?",
    "answer1": " શાહીદ અફ્રિદી ",
    "answer2": " મહેન્દ્રસિંહ ધોની ",
    "answer3": " ઇરફાન પઠાણ ",
    "answer4": " યુવરાજસિંહ",
    "correct": " ઇરફાન પઠાણ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 382,
    "question": " ‘હાકીના જાદુગર’નું હુલામણું નામ કોને માટે વપરાય છે ?",
    "answer1": " ધ્યાનચંદ ",
    "answer2": " પટગરસિંઘ ",
    "answer3": " બલબીરસિંઘ ",
    "answer4": " સંદિપસિંઘ",
    "correct": " ધ્યાનચંદ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 383,
    "question": " ‘થોમસ કપ’ કઈ રમતની વિશ્વ ચેÂમ્પયનશીપ છે ?",
    "answer1": " ટેનિસ ",
    "answer2": " ટેબલ ટેનિસ ",
    "answer3": " બેડમિન્ટન ",
    "answer4": " ફૂટબાલ",
    "correct": " બેડમિન્ટન ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 384,
    "question": " રાજીવ ગાંધી ખેલરત્ન અૅવોર્ડ પ્રાપ્ત કરનાર પ્રથમ ખેલાડી કોણ ?",
    "answer1": " લિઅેન્ડર પેસ ",
    "answer2": " રામનાથન ક્રિશ્નન ",
    "answer3": " સચિન તેંડુલકર ",
    "answer4": " વિશ્વનાથ અાનંદ",
    "correct": " વિશ્વનાથ અાનંદ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 385,
    "question": " ભારતમાં અેક મહાન ખેલાડીના જન્મદિવસને ‘નેશનલ સ્પોર્ટસ ડે’ તરીકે ઉજવવામાં અાવે છે",
    "answer1": " સી. કે. નાયડુ ",
    "answer2": " લાલા અમરનાથ ",
    "answer3": " ધ્યાનચંદ ",
    "answer4": " સુનિલ ગવાસ્કર",
    "correct": " ધ્યાનચંદ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 386,
    "question": " ‘ફલાઇંગ શીખ’નું હુલામણું નામ કોને માટે વપરાય છે ?",
    "answer1": " અજમેર સિંઘ ",
    "answer2": " મિલ્ખાસિંઘ ",
    "answer3": " બલબીરસિંઘ ",
    "answer4": " પરગરસિંઘ",
    "correct": " મિલ્ખાસિંઘ ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 387,
    "question": " નેતાજી સુભાષ નેશનલ ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ અાફ સ્પોટ્‌ર્સ ક્યાં અાવેલી છે ?",
    "answer1": " ગ્વાલિયર ",
    "answer2": " નવી દિલ્હી ",
    "answer3": " મુંબઈ ",
    "answer4": " પતિયાલા",
    "correct": " પતિયાલા",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 388,
    "question": " અાપણા દેશમાં રમતગમત ઉપર સરકારી ધોરણે ધ્યાન રાખતી સંસ્થા કઈ છે ?",
    "answer1": " સ્પોર્ટસ અોથોરિટી અાફ ઇÂન્ડયા ",
    "answer2": " સ્પોર્ટસ કાઉÂન્સલ અાફ ઇÂન્ડયા ",
    "answer3": " ઇÂન્ડયન સ્પોર્ટસ ફેડરેશન ",
    "answer4": " ઇÂન્ડયન સ્પોર્ટસ અૅસોસિઅેશન",
    "correct": " સ્પોર્ટસ અોથોરિટી અાફ ઇÂન્ડયા ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 389,
    "question": " અા વર્ષે અાઈ",
    "answer1": " યુવરાજસિંહે ",
    "answer2": " અેડમ ગિલક્રિસ્ટે ",
    "answer3": " ડિવિલિયર્સે ",
    "answer4": " જયસૂર્યાઅે",
    "correct": " ડિવિલિયર્સે ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 390,
    "question": " અા વર્ષે અાઈ",
    "answer1": " જયસૂર્યા ",
    "answer2": " સચિન તેંડુલકર ",
    "answer3": " મહેન્દ્રસિંહ ધોની ",
    "answer4": " યુવરાજસિંઘ",
    "correct": " મહેન્દ્રસિંહ ધોની ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 391,
    "question": " અત્યાર સુધી લંડન Âસ્થત મેડમ તુષાદ મ્યુઝિયમમાં પુતલું મુકાયું હોય અેવો અેક માત્ર ભારતીય ખેલાડી કોણ છે ?",
    "answer1": " સચિન તેંડુલકર ",
    "answer2": " લાલા અમરનાથ ",
    "answer3": " ધ્યાનચંદ ",
    "answer4": " સી. કે. નાયડુ",
    "correct": " સચિન તેંડુલકર ",
    "department": "2"
  },
  {
    "id": 392,
    "question": " મોનિકા શાહ નીચેનામાંથી કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " શિક્ષણ ",
    "answer2": " સમાજસેવા ",
    "answer3": " અભિનય ",
    "answer4": " શા†ીય સંગીત",
    "correct": " શા†ીય સંગીત",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 393,
    "question": " મોનિકા શાહના ગુરુમા તરીકે કોણે પોતાનું યોગદાન આપ્યું છે ?",
    "answer1": " ડા. પ્રદિપ્તા ગાંગુલી ",
    "answer2": " ડા. પ્રભુતા ગાંગુલી ",
    "answer3": " ડા. પ્રવિણા આચાર્ય ",
    "answer4": " ડા. પ્રાર્થના આચાર્ય",
    "correct": " ડા. પ્રદિપ્તા ગાંગુલી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 394,
    "question": " મોનિકા શાહે પોતાનો શાળાકીય અભ્યાસ કઈ વિãાલયમાં કર્યો છે ?",
    "answer1": " એન. એન. વિãાલય ",
    "answer2": " સી. એન. વિãાલય ",
    "answer3": " એસ. જી. વિãાલય ",
    "answer4": " નૂતન વિãાલય",
    "correct": " સી. એન. વિãાલય ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 395,
    "question": " મોનિકા શાહે સંગીતની પ્રાથમિક તાલીમ કોની પાસેથી મેળવી ?",
    "answer1": " બાબુભાઈ ગુપ્તા ",
    "answer2": " આકાશ મહેતા ",
    "answer3": " લાલજીભાઈ ચૌહાણ ",
    "answer4": " અજીતભાઈ પટેલ",
    "correct": " લાલજીભાઈ ચૌહાણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 396,
    "question": " મોનિકા શાહના માતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " વંદનાબહેન ",
    "answer2": " લીલાબહેન ",
    "answer3": " રાધાબહેન ",
    "answer4": " કલાબહેન",
    "correct": " કલાબહેન",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 397,
    "question": " મોનિકા શાહના માતા કલાબહેન એ શામાં પારંગત છે ?",
    "answer1": " બંસરીવાદન ",
    "answer2": " તબલાવાદમ ",
    "answer3": " સિતારવાદન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " સિતારવાદન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 398,
    "question": " મોનિકા શાહના પિતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " લાલજીભાઈ શાહ ",
    "answer2": " ચન્દ્રકાન્તભાઈ શાહ ",
    "answer3": " પારસભાઈ શાહ ",
    "answer4": " નિલેષભાઈ શાહ",
    "correct": " નિલેષભાઈ શાહ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 399,
    "question": " મોનિકા શાહના પિતા ચન્દ્રકાન્તભાઈ શાહ કયા વ્યવસાય સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " સિરામિક ઇન્ડસ્ટ્રિયાલિસ્ટ ",
    "answer2": " ડાક્ટર ",
    "answer3": " એÂન્જનિયર ",
    "answer4": " શિક્ષક",
    "correct": " સિરામિક ઇન્ડસ્ટ્રિયાલિસ્ટ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 400,
    "question": " મોનિકા શાહના લગ્ન કેટલી ઉંમરે કરી દેવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૨૨ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૮ વર્ષ ",
    "answer3": " ૨૫ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨૦ વર્ષ",
    "correct": " ૨૦ વર્ષ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 401,
    "question": " મોનિકા શાહના પતિનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " અજયભાઈ શાહ ",
    "answer2": " રાજીવ શાહ ",
    "answer3": " હિતેનભાઈ શાહ ",
    "answer4": " આકાશ શાહ",
    "correct": " હિતેનભાઈ શાહ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 402,
    "question": " મોનિકા શાહને ૨૦૦૧માં પ્રવીણ (પી",
    "answer1": " સુવર્ણ ચંદ્રક ",
    "answer2": " રજત ચંદ્રક ",
    "answer3": " કાંસાનો ચંદ્રક ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " સુવર્ણ ચંદ્રક ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 403,
    "question": " મોનિકા શાહના પુત્રનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " અશ્વિન ",
    "answer2": " ઋષભ ",
    "answer3": " મલ્હાર ",
    "answer4": " સંત",
    "correct": " ઋષભ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 404,
    "question": " મોનિકા શાહે ૨૦૦૭ના આૅગસ્ટ મહિનાના કાર્યક્રમમાં કયો રાગ પ્રસ્તુત કર્યો હતો ?",
    "answer1": " મલ્હાર રાગ ",
    "answer2": " દીપક રાગ ",
    "answer3": " મેઘ રાગ ",
    "answer4": " ભૈરવી રાગ",
    "correct": " મેઘ રાગ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 405,
    "question": " મોનિકા શાહે ભરતનાટ્યમની તાલીમ કયા નૃત્યાંગના પાસેથી લીધી છે ?",
    "answer1": " મÂલ્લકા સારાભાઈ ",
    "answer2": " ઇલાબહેન દવે ",
    "answer3": " ઇલાક્ષીબહેન ઠાકોર ",
    "answer4": " આશાબેન પરીખ",
    "correct": " ઇલાક્ષીબહેન ઠાકોર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 406,
    "question": " મોનિકા શાહને રાજ્ય સરકારે કયા પુરસ્કારથી નવાજ્યા છે ?",
    "answer1": " ગૌરવ પુરસ્કાર ",
    "answer2": " શ્રેષ્ઠ સંગીત પુરસ્કાર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ગૌરવ પુરસ્કાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 407,
    "question": " મોનિકા શાહ કયા પ્રસાર માધ્યમોના માન્યતા પ્રાપ્ત કલાકાર છે ?",
    "answer1": " આકાશવાણી ",
    "answer2": " દૂરદર્શન ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 408,
    "question": " મોનિકા શાહ નીચેનામાંથી શાનું બિરુદ મેળવ્યું છે ?",
    "answer1": " સંગીત શિરોમણિ ",
    "answer2": " સૂરમણિ ",
    "answer3": " સૂરસિંગાર સંસદ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 409,
    "question": " મોનિકા શાહને ૧૯૯૩માં યોજાયેલી પંડિત ઓમકારનાથ ઠાકુર સ્પર્ધામાં શું ઇનામ પ્રાપ્ત થયું હતું ?",
    "answer1": " સૂરસિંગાર સંસદ ",
    "answer2": " શ્રીપક સાધક શિલ્ડ ",
    "answer3": " સૂરમણિ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " શ્રીપક સાધક શિલ્ડ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 410,
    "question": " મોનિકા શાહની એકેડમીનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " આરાધના સંગીત એકેડમી ",
    "answer2": " મોનિકા શાહ સંગીત એકેડમી ",
    "answer3": " ઋષભ સંગીત એકેડમી ",
    "answer4": " રાગ સંગીત એકેડમી",
    "correct": " આરાધના સંગીત એકેડમી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 411,
    "question": " મોનિકા શાહ કઈ ક્લબ અંતર્ગત અમદાવાદમાં અવારનવાર શા†ીય સંગીતના કાર્યક્રમો યોજે છે ?",
    "answer1": " ઋષભ ક્લબ ",
    "answer2": " લાફટર ક્લબ ",
    "answer3": " આરાધના ક્લબ ",
    "answer4": " લિસનર્સ ક્લબ",
    "correct": " લિસનર્સ ક્લબ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 412,
    "question": " અમૃતા પટેલ નીચેનામાંથી શાનાં અધ્યક્ષ છે ?",
    "answer1": " ભારતીય જનતા પાર્ટી ",
    "answer2": " રાષ્ટ્રીય ડેરી વિકાસ બાર્ડ ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " રાષ્ટ્રીય ડેરી વિકાસ બાર્ડ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 413,
    "question": " દીપા હીરેમથને મ્જીષ્ઠ  એગ્રી માં કેટલા ગોલ્ડ મેડલ મેળવ્યા છે ?",
    "answer1": " ૧૪ ",
    "answer2": " ૧૫ ",
    "answer3": " ૧૦ ",
    "answer4": " ૧૨",
    "correct": " ૧૪ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 414,
    "question": " દીપા હીરેમથને કઈ કૃષિ યુનિવર્સિટીમાંથી બીએસસી  એગ્રીકલ્ચરની પદવી મેળવી છે ?",
    "answer1": " વિãાનગર ",
    "answer2": " આણંદ ",
    "answer3": " પાટણ ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " આણંદ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 415,
    "question": " દીપા હીરેમથને કયા વિષય માટે ગોલ્ડ મેડલ મળેલ છે ?",
    "answer1": " સ્ટેટેÂસ્ટક્સ ",
    "answer2": " એગ્રોનોમી ",
    "answer3": " ઇકોનોમી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 416,
    "question": " દીપા હીરેમથને એનએસસી ઇન એગ્રીકલ્ચર ઇકોનોમિક્સ કઈ યુનિવર્સિટીમાં કરી રહ્યા છે ?",
    "answer1": " જૂનાગઢ ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " આણંદ ",
    "answer4": " પાટણ",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 417,
    "question": " દીપા હીરેમથનનું પીએચડી કરી કયા ક્ષેત્રમાં કારકીર્દિ વધારવાનું લક્ષ્ય છે ?",
    "answer1": " અધ્યાપન ક્ષેત્રે ",
    "answer2": " કૃષિ શિક્ષણ ક્ષેત્રે ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " કૃષિ શિક્ષણ ક્ષેત્રે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 418,
    "question": " નીતા અંબાણીએ આઈપીએલની કઈ ટીમના માલિક છે ?",
    "answer1": " રાજસ્થાન રોયલ્સ ",
    "answer2": " કિંગ્સ ઇલેવન પંજાબ ",
    "answer3": " મુંબઈ ઇÂન્ડયન્સ ",
    "answer4": " દિલ્હી ડેવિલ્સ",
    "correct": " મુંબઈ ઇÂન્ડયન્સ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 419,
    "question": " પ્રીતિ ઝિન્ટા કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " ફિલ્મ ",
    "answer2": " નાટ્યકલા ",
    "answer3": " લેખન ",
    "answer4": " રાજકારણ",
    "correct": " ફિલ્મ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 420,
    "question": " પ્રીતિ ઝિન્ટા આઈપીએલની કઈ ટીમના માલિક છે ?",
    "answer1": " મુંબઈ ઇÂન્ડયન્સ ",
    "answer2": " કોલકાતા નાઇટ રાઇડર્સ ",
    "answer3": " બેંગલોર રોયલ ચેલેન્જર્સ ",
    "answer4": " કિંગ્સ ઇલેવન પંજાબ",
    "correct": " કિંગ્સ ઇલેવન પંજાબ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 421,
    "question": " શિલ્પા શેટ્ટી આઈપીએલની કઈ ટીમના માલિક છે ?",
    "answer1": " દિલ્હી ડેરડેવિલ્સ ",
    "answer2": " ડેક્કન ચાર્જર્સ ",
    "answer3": " રાજસ્થાન રોયલ્સ ",
    "answer4": " મુંબઈ ઇÂન્ડયન્સ",
    "correct": " રાજસ્થાન રોયલ્સ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 422,
    "question": " નીતા અંબાણીના પતિનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " અનિલ અંબાણી ",
    "answer2": " મુકેશ અંબાણી ",
    "answer3": " નરેશ અંબાણી ",
    "answer4": " આકાશ અંબાણી",
    "correct": " મુકેશ અંબાણી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 423,
    "question": " સાનિયા મિર્ઝાએ કયા દેશના ખેલાડી સાથે લગ્ન કર્યા છે ?",
    "answer1": " શ્રીલંકા ",
    "answer2": " ભારત ",
    "answer3": " પાકિસ્તાન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " પાકિસ્તાન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 424,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણ કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " મોડેલિંગ ",
    "answer2": " સિવિલ સર્વિસીસ ",
    "answer3": " અભિનય ",
    "answer4": " ફેશન અને ડિઝાઇનર",
    "correct": " ફેશન અને ડિઝાઇનર",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 425,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણ નીચેનામાંથી કયા શહેરના છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 426,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણનો જન્મ કયાંના રોયલ રાજપૂતમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "answer2": " ગુજરાત ",
    "answer3": " મધ્ય પ્રદેશ ",
    "answer4": " રાજસ્થાન",
    "correct": " રાજસ્થાન",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 427,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણના પિતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " આલમસિંગ ચૌહાણ ",
    "answer2": " જાલમસિંગ ચૌહાણ ",
    "answer3": " અભેસિંગ ચૌહાણ ",
    "answer4": " અખેરાજ ચૌહાણ",
    "correct": " જાલમસિંગ ચૌહાણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 428,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણના પિતા કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " આઈ.એમ. ",
    "answer2": " આઈ.પી.એસ. ",
    "answer3": " જાઇન્ટ કમિશનર ",
    "answer4": " કલેક્ટર",
    "correct": " જાઇન્ટ કમિશનર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 429,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણની માતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " નીલાબેન ",
    "answer2": " અર્ચનાબેન ",
    "answer3": " જનકબેન ",
    "answer4": " શીલાબેન",
    "correct": " શીલાબેન",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 430,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણે અમદાવાદની કઈ શાળામાં શાળાકીય શિક્ષણ મેળવ્યું છે ?",
    "answer1": " એ. જી. હાઇસ્કૂલ ",
    "answer2": " એન. એન. હાઈસ્કૂલ ",
    "answer3": " એસ. એલ. હાઈસ્કૂલ ",
    "answer4": " એચ. એલ. હાઇસ્કૂલ",
    "correct": " એ. જી. હાઇસ્કૂલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 431,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણ છેલ્લા કેટલા વર્ષોથી ફેશન ડિઝાઇનિંગ ક્ષેત્ર સાથે સકંળાયેલા છે ?",
    "answer1": " ૫ વર્ષ ",
    "answer2": " ૨૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૧૦ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨૪ વર્ષ",
    "correct": " ૧૦ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 432,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણે ગારમેન્ટ પ્રોડકશન ટેકનોલાજી ઍન્ડ ફેશન ડિઝાઇનિંગનો અભ્યાસ ક્યાંથી કર્યો છે ?",
    "answer1": " નેશનલ ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ફેશન ઍન્ડ ટેકનોલાજી ",
    "answer2": " આૅક્સફોર્ડ ઇ Âન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ફેશન ઍન્ડ ટેકનોલાજી ",
    "answer3": " કેમ્બ્રિજ ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ફેશન ઍન્ડ ટેકનોલાજી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " નેશનલ ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ફેશન ઍન્ડ ટેકનોલાજી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 433,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણે કી સાલમાં દુબઈમાં રહી અને કેબિનક્રૂથી માંડીને ગ્રાઉન્ડ ડ્યૂટી સ્ટાફના ૯૫૦ કર્મચારીઓના યુનિફાર્મ બનાવ્યા ?",
    "answer1": " ૨૦૦૯ ",
    "answer2": " ૨૦૦૭ ",
    "answer3": " ૨૦૧૦ ",
    "answer4": " ૨૦૦૫",
    "correct": " ૨૦૦૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 434,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણના લગ્ન કેટલા વર્ષે થયા હતા ?",
    "answer1": " ૨૫ વર્ષ ",
    "answer2": " ૨૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૧૮ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨૨ વર્ષ",
    "correct": " ૧૮ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 435,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણના કઈ કઈ એરલાઇન્સના યુનિફોર્મ તૈયાર કરેલ છે ?",
    "answer1": " કતાર ઍરલાઇન્સ ",
    "answer2": " સિલ્વર એરલાઇન્સ ",
    "answer3": " એર અરેબિયા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 436,
    "question": " ઉર્વી ચૌહાણ અત્યારે અમદાવાદમાં શાનો બિઝનેસ કરી રહ્યા છે ?",
    "answer1": " ફેશન સ્ટુડિયો ",
    "answer2": " વોર્ડરોબ કન્સલ્ટન્સી ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 437,
    "question": " ગીથા જાહરી એ પોલીસમાં કયા હોદ્દા પર ફરજ બજાવી રહ્યા છે ?",
    "answer1": " પોલીસ કમિશનર ",
    "answer2": " કલેક્ટર ",
    "answer3": " આઈ.પી.એસ. ",
    "answer4": " આઈ.એસ.",
    "correct": " પોલીસ કમિશનર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 438,
    "question": " ગીથા જાહરી પોલિસ કમિશનર તરીકે કયા શહેરમાં ફરજ બજાવી રહ્યા છે ?",
    "answer1": " વડોદરા ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " રાજકોટ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 439,
    "question": " ગીથા જાહરી ૨૦૧૦ માં કયા વિવાદ સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " સુબ્રમÛયમ કેસ ",
    "answer2": " સલમાન કેસ ",
    "answer3": " સોહરાબુદ્દીન કેસ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " સોહરાબુદ્દીન કેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 440,
    "question": " શિલ્પા શેટ્ટીના પતિનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " અભિષેક બચ્ચન ",
    "answer2": " રાજ કુન્દ્રા ",
    "answer3": " શાહરૂખ ખાન ",
    "answer4": " અરબાઝ ખાન",
    "correct": " રાજ કુન્દ્રા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 441,
    "question": " અરુણાબેન દેસાઈનું અવસાન કઈ સાલમાં થયું ?",
    "answer1": " ૨૦૦૭ ",
    "answer2": " ૨૦૦૮ ",
    "answer3": " ૨૦૦૯ ",
    "answer4": " ૨૦૧૦",
    "correct": " ૨૦૦૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 442,
    "question": " ડા લક્ષ્મી સહગલને કયા વર્ષમાં પદ્મ વિભૂષણ ઍવોર્ડ મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૯૭ ",
    "answer2": " ૧૯૭૦ ",
    "answer3": " ૧૯૭૨ ",
    "answer4": " ૧૯૯૮",
    "correct": " ૧૯૯૮",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 443,
    "question": " શ્રીમતી ગિરજાદેવીને કયા વર્ષમાં પદ્મભૂષણનો ઍવોર્ડ એનાયત કરવામાં આવ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૧ ",
    "answer2": " ૧૯૮૪ ",
    "answer3": " ૧૯૮૯ ",
    "answer4": " ૧૯૮૫",
    "correct": " ૧૯૮૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 444,
    "question": "શ્રીમતી ગિરજાદેવીને ૧૯૮૯માં કયા ઍવોર્ડથી સન્માનિત કરવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ભારતરત્ન ",
    "answer2": " પદ્મભૂષણ ",
    "answer3": " પદ્મ વિભૂષણ ",
    "answer4": " પદ્મશ્રી",
    "correct": " પદ્મભૂષણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 445,
    "question": " ડા. ઈશ્વરી પ્રસાદને કયા ઍવોર્ડથી સન્માનિત કરવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " પદ્મભૂષણ ",
    "answer2": " ભારતરત્ન ",
    "answer3": " પદ્મશ્રી ",
    "answer4": " પદ્મ વિભૂષણ",
    "correct": " પદ્મભૂષણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 446,
    "question": " ડા ઈશ્વરી પ્રસાદને કયા ઍવોર્ડથી સન્માનિત કરવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૮૧ ",
    "answer2": " ૧૯૮૪ ",
    "answer3": " ૧૯૮૫ ",
    "answer4": " ૧૯૮૬",
    "correct": " ૧૯૮૪ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 447,
    "question": " ડા (મિસ) રાવ બાવેજાને કયા ઍવોર્ડની સન્માનિન કરવામાં આવ્યા હતાં ?",
    "answer1": " ભારતરત્ન ",
    "answer2": " પદ્મભૂષણ ",
    "answer3": " પદ્મ વિભૂષણ ",
    "answer4": " પદ્મશ્રી",
    "correct": " પદ્મશ્રી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 448,
    "question": " (મિસ) રાવ બાવેજાને પદ્મશ્રી ઍવોર્ડ કઈ સાલમાં મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૧ ",
    "answer2": " ૧૯૮૪ ",
    "answer3": " ૧૯૮૩ ",
    "answer4": " ૧૯૮૦",
    "correct": " ૧૯૮૩ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 449,
    "question": " શ્રીમતી ણન રાજનને પદ્મશ્રી ઍવોર્ડ કઈ સાલમાં એનાયત થયો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૧ ",
    "answer4": " ૧૯૮૪",
    "correct": " ૧૯૮૪",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 450,
    "question": " શ્રીમતી ઉષા શર્માને પદ્મશ્રી ઍવોર્ડ કઈ સાલમાં મળ્યો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૫ ",
    "answer2": " ૧૯૮૪ ",
    "answer3": " ૧૯૯૨ ",
    "answer4": " ૧૯૯૫",
    "correct": " ૧૯૮૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 451,
    "question": " શ્રીમતી ગુલાબબાઈને પદ્મશ્રીનો ઍવોર્ડ કઈ સાલમાં મેળવ્યો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૨ ",
    "answer2": " ૧૯૮૦ ",
    "answer3": " ૧૯૯૦ ",
    "answer4": " ૧૯૮૫",
    "correct": " ૧૯૯૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 452,
    "question": " મમતા બેનર્જી કયા વર્ષમાં રેલમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૨૦૦૦ ",
    "answer2": " ૨૦૦૧ ",
    "answer3": " ૧૯૯૯ ",
    "answer4": " ૨૦૦૩",
    "correct": " ૨૦૦૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 453,
    "question": " શીલા દીક્ષિત કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer3": " રાજસ્થાન ",
    "answer4": " ઉત્તર પ્રદેશ",
    "correct": " રાજસ્થાન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 454,
    "question": " શીલા દીક્ષિતનનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૪૦ ",
    "answer2": " ૧૯૩૦ ",
    "answer3": " ૧૯૩૧ ",
    "answer4": " ૧૯૩૮",
    "correct": " ૧૯૩૮",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 455,
    "question": " શીલા દીક્ષિતના પતિનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " અજય દીક્ષિત ",
    "answer2": " અશ્વિન દીક્ષિત ",
    "answer3": " વિનોદ દીક્ષિત ",
    "answer4": " મયંક દીક્ષિત",
    "correct": " વિનોદ દીક્ષિત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 456,
    "question": " શીલા દીક્ષિતને ‘બેસ્ટ ચીફ મિનિસ્ટર આૅફ ઇÂન્ડયાનો’ ઍવોર્ડ કઈ સાલમાં મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૨૦૦૧ ",
    "answer2": " ૨૦૦૭ ",
    "answer3": " ૨૦૦૮ ",
    "answer4": " ૨૦૦૯",
    "correct": " ૨૦૦૮ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 457,
    "question": " શીલા દીક્ષિતને ‘બેસ્ટ ચિફ મિનિસ્ટર આૅફ ઇÂન્ડયાનો’ ઍવોર્ડ કયા એસોસિયેશન તરફથી મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " જર્નાલિઝમ એસોસિયેશન આૅફ ઇÂન્ડયા ",
    "answer2": " ભારત સરકાર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " જર્નાલિઝમ એસોસિયેશન આૅફ ઇÂન્ડયા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 458,
    "question": " શ્રીમતી સુષ્મા સ્વરાજનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૪૭ ",
    "answer2": " ૧૯૫૨ ",
    "answer3": " ૧૯૫૧ ",
    "answer4": " ૧૯૫૦",
    "correct": " ૧૯૫૨ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 459,
    "question": " શ્રીમતી સુષ્મા સ્વરાજ કયા વર્ષમાં ભારતીય જનતા પાર્ટી સાથે સંકળાયા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૫ ",
    "answer4": " ૧૯૮૭",
    "correct": " ૧૯૮૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 460,
    "question": " શ્રીમતી સુષ્મા સ્વરાજ કઈ સાલમાં રાજ્યસભાના મેમ્બર તરીકે ચૂંટાઈ આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૮૯ ",
    "answer2": " ૧૯૮૫ ",
    "answer3": " ૧૯૯૦ ",
    "answer4": " ૧૯૯૫",
    "correct": " ૧૯૯૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 461,
    "question": " શ્રીમતી સુષ્મા સ્વરાજનો શૈક્ષણિક અભ્યાસ શું છે ?",
    "answer1": " ડાક્ટર ",
    "answer2": " એડવોકેટ ",
    "answer3": " શિક્ષક ",
    "answer4": " આર્કિટેક્ટ",
    "correct": " એડવોકેટ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 462,
    "question": " રાબડી દેવીના પતિનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " લાલુપ્રસાદ યાદવ ",
    "answer2": " રાજીવ ગાંધી ",
    "answer3": " કૌશલ સ્વરાજ ",
    "answer4": " પ્રમોદ મહાજન",
    "correct": " લાલુપ્રસાદ યાદવ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 463,
    "question": " રાબડી દેવીના લગ્ન કેટલી ઉંમરે થયા હતા ?",
    "answer1": " ૧૭ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૫ વર્ષ ",
    "answer3": " ૧૪ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૮ વર્ષ",
    "correct": " ૧૪ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 464,
    "question": " રાબડી દેવી બિહારના કયા નંબરના †ી મુખ્યમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " તૃતીય ",
    "answer2": " દ્વિતીય ",
    "answer3": " પ્રથમ ",
    "answer4": " ચોથા",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 465,
    "question": " મેનકા ગાંધી કોના સુપુત્રી છે ?",
    "answer1": " તારાસિંઘ આનંદ ",
    "answer2": " તરલોચનસિંઘ ગાંધી ",
    "answer3": " રાજીવ ગાંધી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " તરલોચનસિંઘ ગાંધી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 466,
    "question": " મેનકા ગાંધીના પતિનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " સપ્તક ગાંધી ",
    "answer2": " સુનિલ ગાંધી ",
    "answer3": " અવિનાશ ગાંધી ",
    "answer4": " સંજય ગાંધી",
    "correct": " સંજય ગાંધી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 467,
    "question": " મેનકા ગાંધી ઝ્રઁઝ્રજી્‌છ ના ચેરવુમન તરીકે કઈ સાલમાં નિયુક્ત થયા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૯૫ ",
    "answer2": " ૧૯૯૪ ",
    "answer3": " ૧૯૯૩ ",
    "answer4": " ૧૯૯૨",
    "correct": " ૧૯૯૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 468,
    "question": " મેનકા ગાંધીને કયો ઍવોર્ડ એનાયત કરવામાંઆવ્યો છે ?",
    "answer1": "પદ્મશ્રી ",
    "answer2": " ભારતરત્ન ",
    "answer3": " અહિંસા અને સદ્‌ભાવના પુરસ્કાર ",
    "answer4": " પદ્મભૂષણ",
    "correct": " અહિંસા અને સદ્‌ભાવના પુરસ્કાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 469,
    "question": " રાજ્યસભા સદસ્ય સુમિત્રા મહાજન કયા રાજ્યથી ચૂંટણી જીત્યા હતા ?",
    "answer1": " હરિયાણા ",
    "answer2": " ગુજરાત ",
    "answer3": " મધ્ય પ્રદેશ ",
    "answer4": " ઉત્તર પ્રદેશ",
    "correct": " હરિયાણા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 470,
    "question": " પ્રસિદ્ધ નૃત્યાંગના અને કોરિયોગ્રાફર ચંદ્રલેખાનું મૃત્યુ કેટલા વર્ષે થયું ?",
    "answer1": " ૭૦ વર્ષ ",
    "answer2": " ૭૭ વર્ષ ",
    "answer3": " ૭૮ વર્ષ ",
    "answer4": " ૮૦ વર્ષ",
    "correct": " ૭૮ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 471,
    "question": " સાબેન ડાયસ ફેમિના મિસ ઇÂન્ડયા વર્લ્ડ કયા સાલમાં બન્યા ?",
    "answer1": " ૨૦૦૮ ",
    "answer2": " ૨૦૦૯ ",
    "answer3": " ૨૦૦૧ ",
    "answer4": " ૨૦૦૭",
    "correct": " ૨૦૦૭",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 472,
    "question": " ઐશ્વર્યારાય બચ્ચનના લગ્ન કઈ સાલમાં થયા હતા ?",
    "answer1": " ૨૦૦૫ ",
    "answer2": " ૨૦૦૬ ",
    "answer3": " ૨૦૦૭ ",
    "answer4": " ૨૦૦૮",
    "correct": " ૨૦૦૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 473,
    "question": " ઐશ્વર્યા રાયના લગ્ન કોની સાથે થયા છે ?",
    "answer1": " અમિતાભ બચ્ચન ",
    "answer2": " અભિષેક બચ્ચન ",
    "answer3": " આનંદ બચ્ચન ",
    "answer4": " અવિનાશ બચ્ચન",
    "correct": " અભિષેક બચ્ચન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 474,
    "question": " શ્રીમતી પ્રતિભા પાટીલ રાષ્ટ્રપતિ બન્યા તે પહેલા કયા રાજ્યના રાજ્યપાલ હતા ?",
    "answer1": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer2": " કર્ણાટક ",
    "answer3": " હરિયાણા ",
    "answer4": " રાજસ્થાન",
    "correct": " રાજસ્થાન",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 475,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સ કેટલા દિવસ સુધી અંતરિક્ષમાં રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૨૫૦ દિવસ ",
    "answer2": " ૨૦૦ દિવસ ",
    "answer3": " ૧૯૫ દિવસ ",
    "answer4": " ૧૮૦ દિવસ",
    "correct": " ૧૯૫ દિવસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 476,
    "question": " જાપાનના પહેલા મહિલા રક્ષામંત્રી તરીકે કોણ ચૂંટાયા હતા ?",
    "answer1": " યૂરિડો કોઇકે ",
    "answer2": " યાના કોઈકે ",
    "answer3": " યુરેના કોઇકે ",
    "answer4": " યુગાન્ડા કોઈકે",
    "correct": " યૂરિડો કોઇકે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 477,
    "question": " શ્રીમતી મીરાકુમાર કેબિનેટમાં કયા હોદ્દા ઉપર કાર્યરત છે ?",
    "answer1": " સામાજિક ન્યાય અને અધિકારિતા ",
    "answer2": " સ્વાસ્થ્ય અને પરિવાર કલ્યાણ ",
    "answer3": " ઊર્જા ",
    "answer4": " રેલમંત્રાલય",
    "correct": " સામાજિક ન્યાય અને અધિકારિતા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 478,
    "question": " સુચેતા કૃપલાની કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી તરીકે ચૂંટાયા હતા ?",
    "answer1": " તામિલનાડુ ",
    "answer2": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "answer3": " બિહાર ",
    "answer4": " ગુજરાત",
    "correct": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 479,
    "question": " સુચેતા કૃપલાની કયા પક્ષ સાથે કાર્યરત છે ?",
    "answer1": " કાંગ્રેસ ",
    "answer2": " ભાજપ ",
    "answer3": " ણ.ડી.એમ.કે. ",
    "answer4": " આર.જે.ડી.",
    "correct": " કાંગ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 480,
    "question": " નંદિની સત્યથી એ કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી તરીકે ચૂંટાયા હતા ?",
    "answer1": " મધ્ય પ્રદેશ ",
    "answer2": " દિલ્હી ",
    "answer3": " ઉડીસા ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " ઉડીસા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 481,
    "question": " નંદિની સત્યથી કયા પક્ષ સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " એન.ડી.એ. ",
    "answer2": " આર.જે.ડી. ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ ",
    "answer4": " ભાજપ",
    "correct": " કોંગ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 482,
    "question": " શશીકલા કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ગોવા ",
    "answer2": " તામિલનાડુ ",
    "answer3": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "answer4": " બિહાર",
    "correct": " ગોવા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 483,
    "question": " શશિકલા એ કયા પક્ષની સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " ભાજપા ",
    "answer2": " રાષ્ટ્રવાદી ગોમંતક પાર્ટી ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ ",
    "answer4": " બ.સ.પા",
    "correct": " રાષ્ટ્રવાદી ગોમંતક પાર્ટી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 484,
    "question": " સઇદા અનવરા તાઇમુર કયા રાજ્યના મહિલા મુખ્યમંત્રી હતા ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " ગોવા ",
    "answer3": " અસમ ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " અસમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 485,
    "question": " સઇદા અનવરા તાઇમુર કયા પક્ષ સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " આર.જે.ડી. ",
    "answer2": " બ.સ.પા. ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ ",
    "answer4": " ભાજપા",
    "correct": " કોંગ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 486,
    "question": " જાનકી રામચન્દ્રન કયા રાજ્યના મહિલા મુખ્યમંત્રી હતા ?",
    "answer1": " દિલ્હી ",
    "answer2": " બિહાર ",
    "answer3": " અસમ ",
    "answer4": " તામિલનાડુ",
    "correct": " તામિલનાડુ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 487,
    "question": " જાનકી રામચન્દ્રન એ કયા પક્ષ સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " ઇ.ડી.એન.કે. ",
    "answer2": " ભાજપા ",
    "answer3": " બસપા ",
    "answer4": " આર.જે.ડી.",
    "correct": " ઇ.ડી.એન.કે. ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 488,
    "question": " જયલલિતા કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " અસમ ",
    "answer2": " તામિલનાડુ ",
    "answer3": " ગુજરાત ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " તામિલનાડુ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 489,
    "question": " જયલલિતા કયા પક્ષની સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " ભા.જ.પા. ",
    "answer2": " ઈ.ડી.એમ.કે. ",
    "answer3": " બ.સ.પા. ",
    "answer4": " કોંગ્રેસ",
    "correct": " બ.સ.પા. ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 490,
    "question": " માયાવતી કયા રાજ્યના મહિલા મુખ્યમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " બિહાર ",
    "answer3": " મધ્ય પ્રદેશ ",
    "answer4": " ઉત્તર પ્રદેશ",
    "correct": " ઉત્તર પ્રદેશ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 491,
    "question": " માયાવતી કયા પક્ષની સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " બ.સ.પા. ",
    "answer2": " ભા.જ.પા. ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ ",
    "answer4": " ઇ.ડી.એમ.કે.",
    "correct": " બ.સ.પા. ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 492,
    "question": " રજિન્દર કૌર ભટ્ટલ કયા રાજ્યના મહિલા મુખ્યમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " દિલ્હી ",
    "answer2": " રાજસ્થાન ",
    "answer3": " પંજાબ ",
    "answer4": " હરિયાણા",
    "correct": " પંજાબ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 493,
    "question": " રજિન્દર કૌર ભટ્ટલ કયા પક્ષ સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " કોંગ્રેસ ",
    "answer2": " ભા.જ.પા. ",
    "answer3": " આર.જે.ડી. ",
    "answer4": " બ.સ.પા.",
    "correct": " કોંગ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 494,
    "question": " રાબડી દેવી કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " દિલ્હી ",
    "answer2": " બિહાર ",
    "answer3": " હરિયાણા ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " બિહાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 495,
    "question": " રાબડી દેવી કયા પક્ષ સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " કોંગ્રેસ ",
    "answer2": " ભા.જ.પા ",
    "answer3": " બ.સ.પા. ",
    "answer4": " આર.જે.ડી.",
    "correct": " આર.જે.ડી.",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 496,
    "question": " સુષ્મા સ્વરાજ કયા રાજ્યના મહિલા મુખ્યમંત્રી તરીકે ચૂંટાયા હતા ?",
    "answer1": " દિલ્હી ",
    "answer2": " રાજસ્થાન ",
    "answer3": " પંજાબ ",
    "answer4": " હરિયાણા",
    "correct": " દિલ્હી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 497,
    "question": " શીલા દીક્ષિત કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " તામિલનાડુ ",
    "answer2": " દિલ્હી ",
    "answer3": " રાજસ્થાન ",
    "answer4": " મધ્ય પ્રદેશ",
    "correct": " દિલ્હી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 498,
    "question": " શીલા દીક્ષિત કયા પક્ષ સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " કોંગ્રેસ ",
    "answer2": " ભાજપા ",
    "answer3": " આરજેડી ",
    "answer4": " બ.સ.પા.",
    "correct": " કોંગ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 499,
    "question": " ઉમા ભારતી કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી તરીકે ચૂંટાઈ આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " અસમ ",
    "answer2": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "answer3": " મધ્ય પ્રદેશ ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " મધ્ય પ્રદેશ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 500,
    "question": " ઉમા ભારતી કયા રાજકીય પક્ષ સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " બ.સ.પા. ",
    "answer2": " આર.જે.ડી. ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ ",
    "answer4": " ભાજપા",
    "correct": " ભાજપા",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 501,
    "question": " વસુંધરા રાજે કયા રાજ્યના મુખ્યમંત્રી તરીકે ચૂંટાયા હતા ?",
    "answer1": " અસમ ",
    "answer2": " ગુજરાત ",
    "answer3": " રાજસ્થાન ",
    "answer4": " મહારાષ્ટ્ર",
    "correct": " રાજસ્થાન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 502,
    "question": " દેવિકા રાનીને રોરિકને કયો ઍવોર્ડ ભારત સરકાર દ્વારા મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " પદ્મભૂષણ ",
    "answer2": " પદ્મશ્રી ",
    "answer3": " ભારતરત્ન ",
    "answer4": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર",
    "correct": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 503,
    "question": " દેવિકા રાની રેરિકને દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર કઈ સાલમાં મળ્ય હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૬૯ ",
    "answer2": " ૧૯૭૦ ",
    "answer3": " ૧૯૭૧ ",
    "answer4": " ૧૯૭૨",
    "correct": " ૧૯૬૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 504,
    "question": " સુલોચનાને ભારત સરકાર દ્વારા કયો ઍવોર્ડ મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ગાંધી શાંતિ પુરસ્કાર ",
    "answer2": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર ",
    "answer3": " પદ્મશ્રી ",
    "answer4": " ભારતરત્ન",
    "correct": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 505,
    "question": " સુલોચનાને દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર કઈ સાલમાં મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૭૧ ",
    "answer2": " ૧૯૭૩ ",
    "answer3": " ૧૯૭૦ ",
    "answer4": " ૧૯૭૨",
    "correct": " ૧૯૭૩ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 506,
    "question": " કાનન દેવીને ભારત સરકાર દ્વારા કયો ઍવોર્ડ એનાયત કરવામાં આવ્યો હતો ?",
    "answer1": " ભારતરત્ન ",
    "answer2": " પદ્મશ્રી ",
    "answer3": " પદ્મભૂષણ ",
    "answer4": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર",
    "correct": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 507,
    "question": " કાનન દેવીને દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર કઈ સાલમાં મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૭૬ ",
    "answer2": " ૧૯૭૭ ",
    "answer3": " ૧૯૮૦ ",
    "answer4": " ૧૯૮૨",
    "correct": " ૧૯૭૬ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 508,
    "question": " લતા મંગેશકરને ભારત સરકાર દ્વારા કયો ઍવોર્ડ એનાયત કરવામાં આવ્યા હતો ?",
    "answer1": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર ",
    "answer2": " ગાંધી શાંતિ પુરસ્કાર ",
    "answer3": " ભારતરત્ન ",
    "answer4": " પદ્મશ્રી",
    "correct": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 509,
    "question": " લતા મંગેશકરને દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર કઈ સાલમાં એનાયત થયો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૫ ",
    "answer2": " ૧૯૮૯ ",
    "answer3": " ૧૯૯૦ ",
    "answer4": " ૧૯૯૨",
    "correct": " ૧૯૮૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 510,
    "question": " આશા ભોંસલેને ભારત સરકાર દ્વારા કયો ઍવોર્ડ મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " પદ્મ વિભૂષણ ",
    "answer2": " પદ્મશ્રી ",
    "answer3": " ગાંધી શાંતિ પુરસ્કાર ",
    "answer4": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર",
    "correct": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 511,
    "question": " આશા ભોંસલેને દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર કઈ સાલમાં મળ્યો ?",
    "answer1": " ૨૦૦૩ ",
    "answer2": " ૨૦૦૨ ",
    "answer3": " ૨૦૦૦ ",
    "answer4": " ૨૦૦૧",
    "correct": " ૨૦૦૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 512,
    "question": " સુચિત્રા સેનને ભારત સરકાર દ્વારા કયો ઍવોર્ડ એનાયત થયો હતો ?",
    "answer1": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર ",
    "answer2": " ઓસ્કાર ઍવોર્ડ ",
    "answer3": " શાંતિ પુરસ્કાર ",
    "answer4": " ભારતરત્ન",
    "correct": " દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 513,
    "question": " સુચિત્રા સેનને દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર કઈ સાલમાં એનાયત થયો ?",
    "answer1": " ૨૦૦૪ ",
    "answer2": " ૨૦૦૫ ",
    "answer3": " ૨૦૦૬ ",
    "answer4": " ૨૦૦૭",
    "correct": " ૨૦૦૬ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 514,
    "question": " આૅસ્કાર ઍવોર્ડ ૨૦૦૬માં કઈ અભિનેત્રીને સર્વશ્રેષ્ઠ અભિનેત્રી માટે ઍવોર્ડ મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ઐશ્વર્યા રાય ",
    "answer2": " હેલેન મિરેન ",
    "answer3": " હેલેન કેલેન ",
    "answer4": " સુÂસ્મતા સેન",
    "correct": " હેલેન મિરેન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 515,
    "question": " હેલેન મિરેનને કઈ ફિલ્મ માટે ૨૦૦૬માં ઓસ્કાર ઍવોર્ડ મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ધ ક્વીન ",
    "answer2": " ધ ટ્રેન ",
    "answer3": " ધ બ‹નગ ટ્રેન ",
    "answer4": " ધ ગ્રેટ ગૅમ્બલર",
    "correct": " ધ ક્વીન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 516,
    "question": " ઝૂલન ગોસ્વામીને મહિલા ક્રિકેટર આૅફ ધ યરનો ઍવોર્ડ કઈ સાલમાં મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૨૦૦૫ ",
    "answer2": " ૨૦૦૬ ",
    "answer3": " ૨૦૦૮ ",
    "answer4": " ૨૦૦૭",
    "correct": " ૨૦૦૭",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 517,
    "question": " ઓસ્ટ્રેલિયન ઓપન ૨૦૦૭માં ટેનિસમાં કઈ મહિલા વિજેતા બન્યા હતા ?",
    "answer1": " સાનિયા મિર્ઝા ",
    "answer2": " સાયના નેહવાલ ",
    "answer3": " પ્રિજા શ્રીધર ",
    "answer4": " સેરેના વિલિયમ્સ",
    "correct": " સેરેના વિલિયમ્સ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 518,
    "question": " ફ્રેન્ચ ઓપન ૨૦૦૭માં ટેનિસ રમતમાં કોણ મહિલા વિજેતા બન્યા હતા ?",
    "answer1": " જÂસ્ટન હેનિન ",
    "answer2": " સાનિયા મિર્ઝા ",
    "answer3": " પ્રિજા શ્રીધર ",
    "answer4": " રાની કુમાર",
    "correct": " જÂસ્ટન હેનિન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 519,
    "question": " કુર્ટો ઓપન શતરંજમાં કઈ મહિલા ૨૦૦૭માં વિજેતા બન્યા હતા ?",
    "answer1": " એન. વિજયાલક્ષ્મી ",
    "answer2": " એસ. વિજયાલક્ષ્મી ",
    "answer3": " એલેક્ષસી દીવ ",
    "answer4": " તાન્યા સચદેવ",
    "correct": " એસ. વિજયાલક્ષ્મી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 520,
    "question": " રાબડી દેવીનો રાષ્ટ્રપતિ શાસન કાળ કેટલા સમયનો રહ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૨૫ જુલાઈ ૧૯૯૯ થી ૧૮ જુલાઈ ૨૦૦૫ ",
    "answer2": " ૨૧ મે ૧૯૯૨ થી ૦૨ મે ૧૯૯૬ ",
    "answer3": " ૨૫ જુલાઈ ૧૯૯૭ થી ૧૨ ફેબ્રુઆરી ૧૯૯૯ ",
    "answer4": " ૨૦ જાન્યુ. ૧૯૯૮ થી ૧૨ જાન્યુ. ૨૦૦૦",
    "correct": " ૨૫ જુલાઈ ૧૯૯૭ થી ૧૨ ફેબ્રુઆરી ૧૯૯૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 521,
    "question": " રાજસ્થાનના પ્રથમ મહિલા મુખ્યમંત્રી કોણ છે ?",
    "answer1": " વસુંધરા રાજે ",
    "answer2": " સુમિત્રા સિંઘ ",
    "answer3": " શીલા દીક્ષિત ",
    "answer4": " પ્રતિભા પાટીલ",
    "correct": " વસુંધરા રાજે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 522,
    "question": " રાજસ્થાનના પ્રથમ મહિલા રાજ્યપાલ તરીકે કોની નિમણૂક થઈ હતી ?",
    "answer1": " સુચિત્રા સેન ",
    "answer2": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer3": " વસુંધરા રાજે ",
    "answer4": " ઇÂન્દરા ગાંધી",
    "correct": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 523,
    "question": " રાજસ્થાનના પ્રથમ મહિલા વિધાનસભા અધ્યક્ષ તરીકે કોની નિમણૂક થઈ હતી ?",
    "answer1": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer2": " માયાવતી ",
    "answer3": " સુમિત્રા સિંહ ",
    "answer4": " શીલા દીક્ષિત",
    "correct": " સુમિત્રા સિંહ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 524,
    "question": " રાજસ્થાનની રાધાનું બિરુદ કઈ મહિલાને આપવામાં આવ્યું છે ?",
    "answer1": " ગવરી દેવી ",
    "answer2": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer3": " રીમા દત્તા ",
    "answer4": " મીરાંબાઈ",
    "correct": " મીરાંબાઈ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 525,
    "question": " રાજસ્થાનની મરુ કોકિલાનું બિરુદ કઈ મહિલાને મળેલ છે ?",
    "answer1": " ગવરી દેવી ",
    "answer2": " રીમા દત્તા ",
    "answer3": " મીરાંબાઈ ",
    "answer4": " પ્રતિભા પાટીલ",
    "correct": " ગવરી દેવી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 526,
    "question": " રાજસ્થાનની જલપરી એવું બિરુદ કઈ મહિલાને મળેલ છે ?",
    "answer1": " મીરાંબાઈ ",
    "answer2": " રીમા દત્તા ",
    "answer3": " ગવરી બાઈ ",
    "answer4": " ગવરી દેવી",
    "correct": " રીમા દત્તા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 527,
    "question": " રાજસ્થાનનાં પ્રથમ મહિલા મંત્રી તરીકે કોની નિમણૂંક થઈ હતી ?",
    "answer1": " શીલા દીક્ષિત ",
    "answer2": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer3": " કમલા બેનીવાલ ",
    "answer4": " શોભા નાયડુ",
    "correct": " કમલા બેનીવાલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 528,
    "question": "રાજસ્થાનનાં પ્રથમ મહિલા વિધાયક તરીકે કોની નિમણૂક થઈ હતી ?",
    "answer1": " શોભા દીક્ષિત ",
    "answer2": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer3": " કમલા બેનીવાલ ",
    "answer4": " યશોદા દેવી",
    "correct": " યશોદા દેવી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 529,
    "question": " રાજસ્થાનનાં ૧૨મા વિધાનસભાની મંત્રી પરિષદમાં કયા એકમાત્ર મહિલામંત્રી હતા ?",
    "answer1": " ઉષા પૂનિયા ",
    "answer2": " કમલા બેનીવાલ ",
    "answer3": " સુમિત્રા સિંઘ ",
    "answer4": " પ્રતિભા પાટીલ",
    "correct": " ઉષા પૂનિયા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 530,
    "question": " રાજસ્થાનનાં પ્રથમ મહિલા ફલાઇંગ ઓફિસર તરીકે કોણે ફરજ બજાવી છે ?",
    "answer1": " ઉષા પૂનિયા ",
    "answer2": " નિવેદિતા ",
    "answer3": " નમ્રતા ભટ્ટ ",
    "answer4": " સુમિત્રા સિંઘ",
    "correct": " નિવેદિતા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 531,
    "question": " રાજસ્થાનનાં પ્રથમ મહિલા પાયલટ તરીકે કોની નિમણૂક થઈ હતી ?",
    "answer1": " નમ્રતા ભટ્ટ ",
    "answer2": " ઉષા પૂનિયા ",
    "answer3": " નિવેદિતા ",
    "answer4": " સુમિત્રા સિંઘ",
    "correct": " નમ્રતા ભટ્ટ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 532,
    "question": " રાજસ્થાનનાં શ્રીમતી જાનકી દેવી બજાજને કયો ઍવોર્ડ એનાયત કરવામાં આવ્યા હતો ?",
    "answer1": " પ્રથમ પદ્મ વિભૂષણ ",
    "answer2": " ભારતરત્ન ",
    "answer3": " પદ્મશ્રી ",
    "answer4": " પદ્મભૂષણ",
    "correct": " પ્રથમ પદ્મ વિભૂષણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 533,
    "question": " રાજસ્થાનનાં શ્રીમતી જાનકીદેવી બજાજને કઈ સાલમાં પ્રથમ પદ્મ વિભૂષણ ઍવોર્ડ મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૪૦ ",
    "answer2": " ૧૯૫૦ ",
    "answer3": " ૧૯૫૫ ",
    "answer4": " ૧૯૫૬",
    "correct": " ૧૯૫૬",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 534,
    "question": " રાજસ્થાનનાં પ્રથમ પદ્મશ્રી ઍવોર્ડ કઈ મહિલાને એનાયત થયો હતો ?",
    "answer1": " શ્રીમતી જાનકીદેવી બજાજ ",
    "answer2": " શ્રીમતી રતન શા†ી ",
    "answer3": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer4": " સુચિત્રા સિંહ",
    "correct": " શ્રીમતી રતન શા†ી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 535,
    "question": " રાજસ્થાનનાં પ્રથમ પદ્મશ્રી ઍવોર્ડના વિજેતા શ્રીમતી રતન શા†ીને કઈ સાલમાં ઍવોર્ડ મેળવેલ છે ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૫૬ ",
    "answer3": " ૧૯૫૫ ",
    "answer4": " ૧૯૬૦",
    "correct": " ૧૯૫૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 536,
    "question": " રાજસ્થાનનાં મેગ્સેસે પુરસ્કાર મેળવનાર પ્રથમ મહિલા કોણ હતા ?",
    "answer1": " શ્રીમતી અરુણા રાય ",
    "answer2": " શ્રીમતી સુષ્મા સ્વરાજ ",
    "answer3": " શ્રીમતી રતન શા†ી ",
    "answer4": " શ્રીમતી જાનકીદેવી",
    "correct": " શ્રીમતી અરુણા રાય ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 537,
    "question": " રાજસ્થાનનાં કયા મહિલાને પદ્મશ્રીનો પુરસ્કાર ૧૯૭૦ માં એનાયત થયો હતો ?",
    "answer1": " પ્રતિભા પાટિલ ",
    "answer2": " મિસ વિલિયમ બી. લ્યૂટન ",
    "answer3": " રાની લક્ષ્મીકુમારી ",
    "answer4": " મીરાંબાઈ",
    "correct": " મિસ વિલિયમ બી. લ્યૂટન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 538,
    "question": " મિસ વિલિયમ બી લ્યૂટન પદ્મશ્રી વિજેતાનું કાર્યક્ષેત્ર શું હતું ?",
    "answer1": " મહિલા સેવામાં વિશેષ સેવાઓ ",
    "answer2": " એમ.જી.ડી. સ્કૂલ જયપુરના પૂર્વ આચાર્ય ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 539,
    "question": " રાજસ્થાનનાં કયા મહિલાને ૧૯૮૨ માં પદ્મશ્રી પુરસ્કાર એનાયત થયો હતો ?",
    "answer1": " શ્રીમતી અલ્લાહ જીલાઈ બાઈ શ્રીમતી રતન શા†ી ",
    "answer2": " શ્રીમતી જાનકીદેવી ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી અલ્લાહ જીલાઈ બાઈ શ્રીમતી રતન શા†ી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 540,
    "question": " રાજસ્થાનનાં પદ્મશ્રી પુરસ્કાર મેળવેલાં શ્રીમતી અલ્લાહ જીલાઈ બાઈ કયા ક્ષેત્ર સાથે જાડાયેલા હતાં ?",
    "answer1": " કચ્ચી ઘોડી નૃત્યકાર ",
    "answer2": " વિખ્યાત માંડ ગાયિકા ",
    "answer3": " ઠુમરી ગાયિકા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " વિખ્યાત માંડ ગાયિકા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 541,
    "question": " રાજસ્થાનનાં કયા મહિલાને ૧૯૮૪માં પદ્મશ્રી પુરસ્કાર એનાયત થયો હતો ?",
    "answer1": " રાણી નિલાંબરી દેવી ",
    "answer2": " રાણી લક્ષ્મીકુમારી ચુડાવત ",
    "answer3": " શ્રીમતી વિજ્યાદેવી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " રાણી લક્ષ્મીકુમારી ચુડાવત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 542,
    "question": " રાજસ્થાનનાં રાણી લક્ષ્મીબાઈ ચૂડાવત કયા ક્ષેત્ર સાથે જાડાયેલાં હતાં ?",
    "answer1": " પ્રમુખ રાજસ્થાનની સાહિત્યકાર ",
    "answer2": " પૂર્વ સાંસદ ",
    "answer3": " પૂર્વ વિધાયક ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 543,
    "question": " રાજસ્થાનનાં કયા મહિલાને ૧૯૫૬ માં પદ્મ વિભૂષણ પુરસ્કાર એનાયત થયો હતો ?",
    "answer1": " શ્રીમતી વિજ્યાદેવી ",
    "answer2": " શ્રીમતી જમનાદેવી ",
    "answer3": " શ્રીમતી જાનકીદેવી બજાજ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી જાનકીદેવી બજાજ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 544,
    "question": " રાજસ્થાનનાં પદ્મ વિભૂષણ મેળવેલાં શ્રીમતી જાનકી દેવી બજાજનાં પતિનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " શ્રી જમનાલાલ બજાજ ",
    "answer2": " શ્રી કૃષ્ણદાસ બજાજ ",
    "answer3": " શ્રી નર્મદા પ્રસાદ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રી જમનાલાલ બજાજ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 545,
    "question": " પદ્મ વિભૂષણ મેળવેલાં શ્રીમતી જાનકીદેવીનાં પતિશ્રી જમનાલાલ બજાજ કયા ક્ષેત્ર સાથે જાડાયેલાં હતાં ?",
    "answer1": " રાજનીતિ ",
    "answer2": " સ્વાતંત્ર્તા સેનાની ",
    "answer3": " લેખન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " સ્વાતંત્ર્તા સેનાની ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 546,
    "question": " રાજસ્થાનનાં શ્રીમતી રતન શા†ીને કેટલાં પદ્મ પુરસ્કાર એનાયત થયાં છે ?",
    "answer1": " એક ",
    "answer2": " ત્રણ ",
    "answer3": " પાંચ ",
    "answer4": " બે",
    "correct": " બે",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 547,
    "question": " રાજસ્થાનનાં શ્રીમતી રતન શા†ીને મહિલા શિક્ષામાં ઉલ્લેખનીય યોગદાન આપવા બદલ કઈ સાલમાં પદ્મશ્રી પુરસ્કાર મળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૩ ",
    "answer2": " ૧૯૫૫ ",
    "answer3": " ૧૯૬૨ ",
    "answer4": " ૧૯૯૧",
    "correct": " ૧૯૫૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 548,
    "question": " રાજસ્થાનનાં શ્રીમતી રતન શા†ીને ૧૯૭૫ માં વનસ્થલી વિãાપીઠનાં સંસ્થાપિકા તરીકે કયો પુરસ્કાર એનાયત થયો હતો ?",
    "answer1": " પદ્મશ્રી ",
    "answer2": " પદ્મ વિભૂષણ ",
    "answer3": " પદ્મ ભૂષણ ",
    "answer4": " નોબલ પુરસ્કાર",
    "correct": " પદ્મ ભૂષણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 549,
    "question": " આમાંથી કયા મહિલા રાજસ્થાનનાં રાજ્યપાલ રહી ચૂક્યા છે ?",
    "answer1": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer2": " સુષ્મા સ્વરાજ ",
    "answer3": " વિનોદિની નીલકંઠ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 550,
    "question": " આમાંથી કયા મહિલા રાજસ્થાનનાં રાજ્યસભાનાં સાંસદ છે ?",
    "answer1": " શ્રીમતી રાધિકા દેવી ",
    "answer2": " ડા. શ્રીમતી નજમા હેપતુલ્લા ",
    "answer3": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ડા. શ્રીમતી નજમા હેપતુલ્લા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 551,
    "question": " રાજસ્થાનનાં ડા(શ્રીમતી) નજમા હેપતુલ્લા રાજ્યસભાનાં સાંસદ તરીકે કયા પક્ષ સાથે જાડાયેલાં હતાં ?",
    "answer1": " કોંગ્રેસ ",
    "answer2": " ભાજપા ",
    "answer3": " સ.પા. ",
    "answer4": " વિપક્ષ",
    "correct": " ભાજપા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 552,
    "question": " રાજસ્થાનનાં કયા મહિલા રાજ્યસભાનાં સાંસદ તરીકે કોંગ્રેસ સાથે જાડાયેલાં હતાં ?",
    "answer1": " સુષ્મા સ્વરાજ ",
    "answer2": " માયાવતી ",
    "answer3": " ડા. પ્રભા ઠાકુર ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ડા. પ્રભા ઠાકુર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 553,
    "question": " દીપિકાકુમારી નીચેનામાંથી કઈ રમત સાથે સંકળાયેલ છે ?",
    "answer1": " તીરંદાજી ",
    "answer2": " ક્રિકેટ ",
    "answer3": " કર્બી ",
    "answer4": " ફૂટબોલ",
    "correct": " તીરંદાજી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 554,
    "question": " દીપિકાકુમારી નીચેનામાંથી કયા રાજ્યનાં છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " જમ્મુ અને કાશ્મીર ",
    "answer3": " ઝારખંડ ",
    "answer4": " તામિલનાડુ",
    "correct": " ઝારખંડ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 555,
    "question": " દીપિકાકુમારીને નીચેનામાંથી કયો મેડેલ કોમનવેલ્થ ગેમમાં મળેલ છે ?",
    "answer1": " ગોલ્ડ મેડલ ",
    "answer2": " સિલ્વર મેડલ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરનામાંથી એકપણ નહી.",
    "correct": " ગોલ્ડ મેડલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 556,
    "question": " દીપિકાકુમારીએ જમશેદપુરની કઈ એકેડમીમાં ટ્રેનિંગ લીધેલ છે ?",
    "answer1": " ટાટા સ્પોર્ટસ ફાઉન્ડેશન ",
    "answer2": " અર્જુન એકેડમી ",
    "answer3": " ટાટા આર્ચરી એકેડમી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ટાટા આર્ચરી એકેડમી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 557,
    "question": " પ્રીજા શ્રીધર નીચેનામાંથી કઈ રમત સાથે સકંળાયેલા છે ?",
    "answer1": " ફૂટબોલ ",
    "answer2": " રનિંગ ",
    "answer3": " લાન્ગ ડિસ્ટન્સ રનિંગ ",
    "answer4": " કર્બી",
    "correct": " રનિંગ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 558,
    "question": " પ્રીજા શ્રીધર નીચેનામાંથી કયા રાજ્યનાં છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " રાજસ્થાન ",
    "answer3": " આસામ ",
    "answer4": " કેરળ",
    "correct": " કેરળ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 559,
    "question": " પ્રીજા શ્રીધરને નીચેનામાંથી કયો મેડેલ એશિયન ગેમ્સમાં મળેલ છે ?",
    "answer1": " ગોલ્ડ મેડલ ",
    "answer2": " સિલ્વર મેડલ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " એક પણ નહીં.",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 560,
    "question": " પ્રીજા શ્રીધરને કયા ફિલ્ડમાં જાબ મળેલ છે ?",
    "answer1": " ઍરફાર્સ ",
    "answer2": " રેલવે ",
    "answer3": " ટેલિફોન એક્સચેન્જ ",
    "answer4": " એક પણ નહીં",
    "correct": " રેલવે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 561,
    "question": " કવિતા રાવત નીચેનામાંથી કઈ રમત સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " ક્રિકેટ ",
    "answer2": " રનિંગ ",
    "answer3": " હાકી ",
    "answer4": " લાન્ગ ડિસ્ટન્સ રનિંગ",
    "correct": " લાન્ગ ડિસ્ટન્સ રનિંગ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 562,
    "question": " કવિતા રાવત નીચેનામાંથી કયા રાજ્યના છે ?",
    "answer1": " રાજસ્થાન ",
    "answer2": " તામિલનાડુ ",
    "answer3": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer4": " મધ્ય પ્રદેશ",
    "correct": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 563,
    "question": " કવિતા રાવતને નીચેનામાંથી કયો મેડલ કોમનવેલ્થ ગેમ્સમાં મળેલ છે ?",
    "answer1": " બ્રોન્ઝ મેડલ ",
    "answer2": " ગોલ્ડ મેડલ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "answer4": " સિલ્વર મેડલ",
    "correct": " બ્રોન્ઝ મેડલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 564,
    "question": " કવિતા રાવતના કોચ કોણ હતા ?",
    "answer1": " દેવેન્દ્ર સિંઘ ",
    "answer2": " વિજેન્દ્ર સિંઘ ",
    "answer3": " જીતેન્દ્ર સિંઘ ",
    "answer4": " તેજેન્દ્ર સિંઘ",
    "correct": " વિજેન્દ્ર સિંઘ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 565,
    "question": " પ્રજુષા મલિક્કલ નીચેનામાંથી કઈ રમત સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " હાઇ જમ્પ ",
    "answer2": " કર્બી ",
    "answer3": " રનિંગ ",
    "answer4": " લોંગ જમ્પ",
    "correct": " લોંગ જમ્પ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 566,
    "question": " પ્રજુષા મલિક્કલ નીચેનામાંથી કયા રાજ્યના છે ?",
    "answer1": " કર્ણાટક ",
    "answer2": " આંધ્ર પ્રદેશ ",
    "answer3": " કેરલ ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " કેરલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 567,
    "question": " પ્રજુષા મલિક્કાલને નીચેનામાંથી કયો મેડલ કોમનવેલ્થ ગેમ્સમાં મેળવેલ છે ?",
    "answer1": " ગોલ્ડ મેડલ ",
    "answer2": " સિલ્વર મેડલ ",
    "answer3": " બ્રોન્ઝ મેડલ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " સિલ્વર મેડલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 568,
    "question": " પ્રજુષા મલિક્કલે કોમનવેલ્થ ગેમ્સ પછી કયા ક્ષેત્રમાં નોકરી મેળવેલ છે ?",
    "answer1": " રેલવે ",
    "answer2": " શિક્ષણ જગત ",
    "answer3": " ટપાલખાતું ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહિ",
    "correct": " રેલવે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 569,
    "question": " ટીન્ટુ લુકા નીચેનામાંથી કઈ રમત સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " લાન્ગ ડિસ્ટન્સ રનિંગ ",
    "answer2": " રનિંગ ",
    "answer3": " લોંગ જમ્પ ",
    "answer4": " તીરંદાજી",
    "correct": " રનિંગ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 570,
    "question": " ટીન્ટુ લુકા નીચેનામાંથી કયા રાજ્યના છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " તામિલનાડુ ",
    "answer3": " કેરળ ",
    "answer4": " ઉત્તર પ્રદેશ",
    "correct": " કેરળ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 571,
    "question": " ટીન્ટુ લુકાને નીચેનામાંથી કયો મેડલ એશિયન ગેમ્સમાં મેળવેલ છે ?",
    "answer1": " ગોલ્ડ મેડલ ",
    "answer2": " એક પણ નહીં. ",
    "answer3": " સિલ્વર મેડલ ",
    "answer4": " બ્રોન્ઝ મેડલ",
    "correct": " બ્રોન્ઝ મેડલ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 572,
    "question": " કમલા બેનીવાલની કયા રાજ્યપાલ પદે રાષ્ટ્રપતિએ નિમણૂક કરી છે ?",
    "answer1": " ૨૧ મા રાજ્યપાલ પદે ",
    "answer2": " ૨૩ મા રાજ્યપાલ પદે ",
    "answer3": " ૨૦ મા રાજ્યપાલ પદે ",
    "answer4": " ૨૪ મા રાજ્યપાલ પદે",
    "correct": " ૨૩ મા રાજ્યપાલ પદે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 573,
    "question": " કમલા બેનીવાલ નીચેનામાંથી કયા રાજ્યના છે ?",
    "answer1": " મધ્ય પ્રદેશ ",
    "answer2": " ગુજરાત ",
    "answer3": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "answer4": " રાજસ્થાન",
    "correct": " રાજસ્થાન",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 574,
    "question": " કમલા બેનીવાલની ગુજરાતના કયા ગવર્નર પદે નિમણૂક કરાઈ હતી ?",
    "answer1": " પ્રથમ ",
    "answer2": " બીજા ",
    "answer3": " ત્રીજા ",
    "answer4": " ચોથા",
    "correct": " બીજા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 575,
    "question": " કમલા બેની વાલ ૧૯૫૪ થી કેટલા વર્ષ સુધી રાજસ્થાનના તમામ મુખ્યમંત્રીઓની સરકારમાં રહી ચૂક્યાં છે ?",
    "answer1": " ૪૫ વર્ષ ",
    "answer2": " ૪૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૫૫ વર્ષ ",
    "answer4": " ૫૦ વર્ષ",
    "correct": " ૫૦ વર્ષ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 576,
    "question": " કમલા બેનીવાલે કારકિર્દી દરમિયાન કયા મંત્રાલયની જવાબદારીઓ નિભાવી છે ?",
    "answer1": " ગૃહ ",
    "answer2": " કૃષિ ",
    "answer3": " શિક્ષણ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 577,
    "question": " કમલા બેનીવાલે કયા દિવસે ગુજરાતના રાજ્યપાલ તરીકે શરથ ગ્રહણ કર્યા હતા ?",
    "answer1": " ૨૭, નવેમ્બર ",
    "answer2": " ૨૬ જુલાઈ ",
    "answer3": " ૧૫ માર્ચ ",
    "answer4": " આમાંથી એકપણ નહીં",
    "correct": " ૨૭, નવેમ્બર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 578,
    "question": " પ્રતિભા પાટિલ ભારતનાં કેટલામાં મહિલા રાષ્ટ્રપતિ બન્યા ?",
    "answer1": " ત્રીજા ",
    "answer2": " પ્રથમ ",
    "answer3": " સાતમા ",
    "answer4": " બીજા",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 579,
    "question": " પ્રતિભા પાટીલ NDA  સમર્થિત કયા ઉમેદવાર સામે ચૂંટાઈને આવ્યાં છે ?",
    "answer1": " ભૈરોસિંહ સામે ",
    "answer2": " લાલુપ્રસાદ યાદવ ",
    "answer3": " બલરામ નાયક ",
    "answer4": " આમાંથી એક પણ નહીં.",
    "correct": " ભૈરોસિંહ સામે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 580,
    "question": " પ્રતિભા પાટીલનો જન્મ ભારતનાં કયા રાજ્યમાં થયો છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " રાજસ્થાન ",
    "answer3": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer4": " કેરળ",
    "correct": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 581,
    "question": " ૨૦૦૭માં રાષ્ટ્રપતિ પદે ચૂંટાયેલા પ્રતિભા પાટીલને કેટલા ધારાસભ્યોનું સમર્થન મળ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૨૫૦૦ ",
    "answer2": " ૧૨૧૭ ",
    "answer3": " ૧૫૮૭ ",
    "answer4": " ૨૪૮૯",
    "correct": " ૨૪૮૯",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 582,
    "question": " પ્રતિભા પાટીલે તેમનાં કાલેજકાળ દરમ્યાન કઈ રમતમાં ચેÂમ્પયનશીપ ટ્રાફી જીતી હતી ?",
    "answer1": " ટેબલ ટેનિસ ",
    "answer2": " દોડ ",
    "answer3": " ચેસ ",
    "answer4": " આમાંથી એકપણ નહીં",
    "correct": " ટેબલ ટેનિસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 583,
    "question": " પ્રતિભા પાટીલ નવેમ્બર-૨૦૦૪ માં રાજસ્થાનનાં પ્રથમ †ી ગર્વનર બન્યા ત્યારે ત્યાંના મુખ્યમંત્રી કોણ હતાં ?",
    "answer1": " સોનિયા ગાંધી ",
    "answer2": " સુમિત્રા સિંઘ ",
    "answer3": " વસુંધરા રાજે ",
    "answer4": " સરોજિની નાયડુ",
    "correct": " વસુંધરા રાજે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 584,
    "question": "  ૧૯૭૭માં કોની ધરપકડનો વિરોધ કરવા બદલ પ્રતિભા પાટીલને જેલવાસ ભોગવવો પડયો હતો ?",
    "answer1": " હંસા મહેતા ",
    "answer2": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer3": " સરોજિની નાયડુ ",
    "answer4": " આમાંથી એકેય નહીં.",
    "correct": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 585,
    "question": " કિરણ બેદી ભારતનાં પ્રથમ મહિલા તરીકે નીચેના કયા ક્ષેત્રમાં પ્રચલિત થયા ?",
    "answer1": " આઈ.પી.એસ. ",
    "answer2": " એ.સી.બી. ",
    "answer3": " આઈ.એફ.એસ ",
    "answer4": " એ.સી.બી",
    "correct": " આઈ.પી.એસ. ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 586,
    "question": " કિરણ બેદીનાં લગ્ન કોની સાથે થયાં છે ?",
    "answer1": " રાજેન્દ્ર બેદી ",
    "answer2": " સૂરજ સિંહ ",
    "answer3": " બ્રિજ બેદી ",
    "answer4": " તેઓએ લગ્ન જ નથી કર્યા",
    "correct": " બ્રિજ બેદી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 587,
    "question": " કિરણ બેદીએ પોલીસની નોકરી સ્વીકારતા પહેલાં કઈ કાલેજમાં અધ્યાપક તરીકે કામ કર્યું છે ?",
    "answer1": " સેક્રેડ હાર્ટ કોનવેન્ટ ",
    "answer2": " ખાલસા કાલેજ ફોર વિમેન્સ ",
    "answer3": " શÂક્ત વિમેન્સ કાલેજ ",
    "answer4": " આમાંથી એક પણ નહીં.",
    "correct": " ખાલસા કાલેજ ફોર વિમેન્સ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 588,
    "question": " કિરણ બેદી જેલ મહાનિરીક્ષક તરીકે કઈ જેલમાં સુધારા કર્યા છે ?",
    "answer1": " તિહાડ જેલ ",
    "answer2": " સાબરમતી જેલ ",
    "answer3": " યરવડા જેલ ",
    "answer4": " આમાંથી એકપણ નહીં",
    "correct": " તિહાડ જેલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 589,
    "question": " કિરણ બેદીને શેનાં પર નિયંત્રણ માટે આંતરરાષ્ટ્રીય ખ્યાતિ પ્રાપ્ત મેગસેસે અને અનેક વિદેશી ઍવોર્ડથી નવાજમાં આવ્યા હતાં ?",
    "answer1": " દાણચોરી અને લૂંટફાટ ",
    "answer2": " અપહરણ અને ખૂન ",
    "answer3": " બાળમજૂરી ",
    "answer4": " કોમી રમખાણો અને નારકોટિક ડÙગ્સ",
    "correct": " કોમી રમખાણો અને નારકોટિક ડÙગ્સ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 590,
    "question": " કિરણ બેદી કઈ રમતમાં ફકત રાષ્ટ્ર કક્ષાએ જ નહીં, પરંતુ આંતરરાષ્ટ્રીય સ્તરે પણ ચેÂમ્પયન બન્યા છે ?",
    "answer1": " દોડ ",
    "answer2": " ટેનિસ ",
    "answer3": " ઘોડેસવારી ",
    "answer4": " ચેસ",
    "correct": " ટેનિસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 591,
    "question": " કિરણ બેદીનો શૈક્ષણિક અભ્યાસ ક્યાં સુધીનો છે ?",
    "answer1": " એમ. એ. ",
    "answer2": " એલ.એલ.બી. ",
    "answer3": " પીએચ.ડી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 592,
    "question": " કિરણ બેદી નીચેનામાંથી કયા વર્ષમાં IPS આૅફિસર તરીકે નિમણૂક થયા ?",
    "answer1": " ૧૯૭૦ ",
    "answer2": " ૧૯૭૬ ",
    "answer3": " ૧૯૭૨ ",
    "answer4": " ૧૯૭૧",
    "correct": " ૧૯૭૨ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 593,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સ નીચેનામાંથી મૂળ કયા રાજ્યનાં છે ?",
    "answer1": " રાજસ્થાન ",
    "answer2": " ગુજરાત ",
    "answer3": " પંજાબ ",
    "answer4": " કર્ણાટક",
    "correct": " ગુજરાત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 594,
    "question": " કલ્પના ચાવલા પછી અંતરિક્ષમાં પહોંચનાર સુનિતા વિલિયમ્સ કયા ક્રમના ભારતીય મૂળના મહિલા છે ?",
    "answer1": " બીજા ",
    "answer2": " ચોથા ",
    "answer3": " તૃતીય ",
    "answer4": " પાંચમાં",
    "correct": " બીજા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 595,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સનો જન્મ નીચેનામાંથી કયા દેશમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ભારત ",
    "answer2": " અમેરિકા ",
    "answer3": " કેનેડા ",
    "answer4": " જાપાન",
    "correct": " અમેરિકા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 596,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૬૪ ",
    "answer2": " ૧૯૬૬ ",
    "answer3": " ૧૯૬૫ ",
    "answer4": " ૧૯૬૭",
    "correct": " ૧૯૬૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 597,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સના પિતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " ડા. હરેન પંડયા ",
    "answer2": " ડા. દીપક પંડયા ",
    "answer3": " ડા. ધીરેન પંડયા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ડા. દીપક પંડયા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 598,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સ કઈ સાલમાં યુનાઇટેડ સ્ટ્રેટ્‌સ નવલ એકેડમીમાં જાડાયાં હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૮૭ ",
    "answer2": " ૧૯૮૦ ",
    "answer3": " ૧૯૮૧ ",
    "answer4": " ૧૯૮૮",
    "correct": " ૧૯૮૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 599,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સે કયા વર્ષમાં સ્નાતકની પદવી પ્રાપ્ત કરી ?",
    "answer1": " ૧૯૯૨ ",
    "answer2": " ૧૯૯૪ ",
    "answer3": " ૧૯૯૩ ",
    "answer4": " ૧૯૯૦",
    "correct": " ૧૯૯૩ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 600,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સે અનુસ્નાતકની પદવી કઈ ઇÂન્સ્ટટ્યૂટમાંથી મેળવી ?",
    "answer1": " ક્લોરિડા ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ટેકનોલાજી ",
    "answer2": " કેનેડી ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ટેકનોલાજી ",
    "answer3": " નોઇડા ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ટેકનોલાજી ",
    "answer4": " ફલોરિડા ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ટેકનોલાજી",
    "correct": " ફલોરિડા ઇÂન્સ્ટટ્યૂટ આૅફ ટેકનોલાજી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 601,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સના પતિનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " માઇકલ વિલિયમ્સ ",
    "answer2": " જેમ્સ વિલિયમ્સ ",
    "answer3": " બ્રાયન વિલિયમ્સ ",
    "answer4": " લીયોનાર્ડો",
    "correct": " માઇકલ વિલિયમ્સ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 602,
    "question": " સુનિતા વિલિયમ્સ નીચેનામાંથી કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " શિક્ષણ ",
    "answer2": " અંતરિક્ષ ",
    "answer3": " નેવિ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " અંતરિક્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 603,
    "question": " કિરણ દેસાઈ નીચેનામાંથી કોના પુત્રી છે ?",
    "answer1": " સુનિતા દેસાઈ ",
    "answer2": " અનિતા દેસાઈ ",
    "answer3": " અનસુયા દેસાઈ ",
    "answer4": " અમીષા દેસાઈ",
    "correct": " અનિતા દેસાઈ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 604,
    "question": " કિરણ દેસાઈને પ્રતિષ્ઠિત મેન બુકર પારિતોષિક કઈ નવલકથા માટે મળ્યું છે ?",
    "answer1": " ધ ડિઇન્ડેરિટન્સ આૅફ લોસ ",
    "answer2": " ધ ઇન્ડેરિયન્સ આૅફ લોસ ",
    "answer3": " ધ ઇન્હેરિટન્સ આૅફ લોસ ",
    "answer4": " ઉપરનામાંથી એકપણ નહીં.",
    "correct": " ધ ઇન્હેરિટન્સ આૅફ લોસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 605,
    "question": " કિરણ દેસાઈએ નીચેનામાંથી કઈ ઉંમરે બુકર પ્રાઇઝ મેળવેલ છે ?",
    "answer1": " ૩૪ વર્ષ ",
    "answer2": " ૩૫ વર્ષ ",
    "answer3": " ૩૧ વર્ષ ",
    "answer4": " ૩૬ વર્ષ",
    "correct": " ૩૫ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 606,
    "question": " કિરણ દેસાઈની નવલકથા ધ ‘ઇન્હેરિટન્સ આૅફ લોસ’નું પ્રકાશન અમેરિકાની કઈ પ્રકાશક સંસ્થાએ કર્યું છે ?",
    "answer1": " ગ્વોલ એટલાÂન્ટક ",
    "answer2": " સુપર એટલાÂન્ટક ",
    "answer3": " ગ્લોબલ એટલાÂન્ટક ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ગ્વોલ એટલાÂન્ટક ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 607,
    "question": " કિરણ દેસાઈનો જન્મ કયા દેશમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " અમેરિકા ",
    "answer2": " ભારત ",
    "answer3": " ચીન ",
    "answer4": " શ્રીલંકા",
    "correct": " ભારત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 608,
    "question": " કિરણ દેસાઈનો જન્મ કયા વર્ષમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૭૨ ",
    "answer2": " ૧૯૭૦ ",
    "answer3": " ૧૯૭૪ ",
    "answer4": " ૧૯૭૧",
    "correct": " ૧૯૭૧",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 609,
    "question": " કિરણ દેસાઈની પ્રથમ નવલકથા ‘હલાબાલુ ઇન ધ ગોવા ઔચાર્ડ’ કયા વર્ષમાં પ્રકાશિત થઈ હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૯૦ ",
    "answer2": " ૧૯૯૭ ",
    "answer3": " ૧૯૯૮ ",
    "answer4": " ૧૯૯૫",
    "correct": " ૧૯૯૮ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 610,
    "question": " કિરણ દેસાઈના માતા અનિતા દેસાઈ કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " એરફોર્સ ",
    "answer2": " લેખન (ઉિૈંિ) ",
    "answer3": " તબીબ ક્ષેત્ર ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " લેખન (ઉિૈંિ) ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 611,
    "question": " કિરણ દેસાઈએ પોતાની કૃતિ ‘ધ ઇન્હેરિટન્સ આૅફ લોસ’ કોને અર્પણ કરી છે ?",
    "answer1": " પિતાને ",
    "answer2": " માતાને ",
    "answer3": " ભાઈને ",
    "answer4": " પતિને",
    "correct": " માતાને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 612,
    "question": " કિરણ દેસાઈને બુકર પ્રાઇઝ કયા વર્ષમાં મેળવ્યું ?",
    "answer1": " ૨૦૦૫ ",
    "answer2": " ૨૦૦૪ ",
    "answer3": " ૨૦૦૭ ",
    "answer4": " ૨૦૦૬",
    "correct": " ૨૦૦૬",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 613,
    "question": " કિરણ દેસાઈને બુકર પ્રાઇઝમાં કેટલા ડોલરનો પુરસ્કાર મળશે ?",
    "answer1": " ૫૦,૦૦૦ ",
    "answer2": " ૫૦,૦૦૦ ",
    "answer3": " ૯૦,૦૦૦ ",
    "answer4": " ૬૦,૦૦૦",
    "correct": " ૫૦,૦૦૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 614,
    "question": " સાયના નેહવાલ નીચેનામાંથી કઈ રમત સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " વાલીબાલ ",
    "answer2": " હાકી ",
    "answer3": " બેડમિન્ટન ",
    "answer4": " ચેસ",
    "correct": " બેડમિન્ટન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 615,
    "question": " સાયના નહેવાલનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૯૦ ",
    "answer2": " ૧૯૯૧ ",
    "answer3": " ૧૯૮૯ ",
    "answer4": " ૧૯૯૨",
    "correct": " ૧૯૯૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 616,
    "question": " સાયના નેહવાલના માતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " નિષા નેહવાલ ",
    "answer2": " પ્રભા નેહવાલ ",
    "answer3": " આશા નેહવાલ ",
    "answer4": " ઉષા નેહવાલ",
    "correct": " ઉષા નેહવાલ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 617,
    "question": " સાયના નેહવાલે બેડમિન્ટનની તાલીમ કેટલા વર્ષથી ચાલુ કરી હતી ?",
    "answer1": " ૮ વર્ષ ",
    "answer2": " ૯ વર્ષ ",
    "answer3": " ૭ વર્ષ ",
    "answer4": " ૭ વર્ષ",
    "correct": " ૮ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 618,
    "question": " સાયના નેહવાલને પ્રથમ આંતરરાષ્ટ્રીય સફળતા કયા વર્ષમાં મળી ?",
    "answer1": " ૨૦૦૭ ",
    "answer2": " ૨૦૦૪ ",
    "answer3": " ૨૦૦૬ ",
    "answer4": " ૨૦૦૫",
    "correct": " ૨૦૦૫",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 619,
    "question": " સાયના નેહવાલે કોમનવેલ્થ ગેમ્સમાં નીચેનામાંથી કયો મેડલ જીત્યો હતો ?",
    "answer1": " ગોલ્ડ મેડલ ",
    "answer2": " બ્રોન્ઝ મેડલ ",
    "answer3": " સિલ્વર મેડલ ",
    "answer4": " આમાંથી એક પણ નહીં.",
    "correct": " બ્રોન્ઝ મેડલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 620,
    "question": " સાયના નેહવાલે કયા વર્ષમાં ફિલિપાઇન્સ ઓપન અને એશિયન સેટેલાઇટ ટૂર્નામેન્ટ જીતી હતી ?",
    "answer1": " ૨૦૦૫ ",
    "answer2": " ૨૦૦૩ ",
    "answer3": " ૨૦૦૬ ",
    "answer4": " ૨૦૦૭",
    "correct": " ૨૦૦૬ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 621,
    "question": " સાયના નેહવાલે કયા વર્ષમાં વર્લ્ડ જુનિયર એÂમ્પયનશીપ અને યોનક્સ ચાઇનીઝ તાઇવાઇ ઓપન સ્પર્ધા જીતી હતી ?",
    "answer1": " ૨૦૦૮ ",
    "answer2": " ૨૦૦૫ ",
    "answer3": " ૨૦૦૯ ",
    "answer4": " ૨૦૦૭",
    "correct": " ૨૦૦૮ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 622,
    "question": " સાયના નેહવાલની કારકિર્દીમાં નીચેનામાંથી કયા રાહબરનો મુખ્ય ફાળો છે ?",
    "answer1": " શ્રી પી. નાથચંદ ",
    "answer2": " શ્રી પી. ગોપીચંદ ",
    "answer3": " શ્રી પી. પ્રેમચંદ ",
    "answer4": " શ્રી પી. શ્યામચંદ",
    "correct": " શ્રી પી. ગોપીચંદ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 623,
    "question": " સાયના નહેવાલે કેટલા વર્ષના ગાળામાં વર્લ્ડ રેન્કિંગમાં બીજા સ્થાન સુધીની સિદ્ધિ મેળવી લીધી છે ?",
    "answer1": " એક વર્ષ ",
    "answer2": " ત્રણ વર્ષ ",
    "answer3": " બે વર્ષ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " બે વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 624,
    "question": " વર્ષ ૨૦૧૦માં સાયના નેહવાલે કઈ સિરીઝ જીતીને ઇતિહાસ રચ્યો હતો ?",
    "answer1": " ઇÂન્ડયન ઓપન ગ્રાંડપ્રિક્સ ",
    "answer2": " સિંગાપોર ઓપન સુપર સિરીઝ ",
    "answer3": " ઇન્ડોનેશિયા ઓપન સુપર સિરીઝ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 625,
    "question": " કિરણ મજમુદારે નીચેનામાંથી કયા ક્ષેત્રમાં પોતાનું પ્રદાન આપેલ છે ?",
    "answer1": " બાયોટેકનોલાજી ",
    "answer2": " શિક્ષણ જગત ",
    "answer3": " ઍરફોર્સ ",
    "answer4": " તબીબી ક્ષેત્ર",
    "correct": " બાયોટેકનોલાજી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 626,
    "question": " કિરણ મજમુદારનો જન્મ નીચેનામાંથી કયા રાજ્યમાં થયો છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " કર્ણાટક ",
    "answer3": " રાજસ્થાન ",
    "answer4": " બિહાર",
    "correct": " કર્ણાટક ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 627,
    "question": " કિરણ મજમુદાર ‘માલ્ટીંગ ઍન્ડ બ્રુવીંગ’ વિષયમાં અનુસ્નાતક કઈ યુનિવર્સિટીમાંથી થયો ?",
    "answer1": " મારલોસ ",
    "answer2": " મેલબોર્ન ",
    "answer3": " મોલબીન ",
    "answer4": " મેલબર્ગ",
    "correct": " મેલબર્ગ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 628,
    "question": " કિરણ મજમુદારને કયા વર્‌,માં ‘બિઝનેસ વુમન આૅફ ધ યર’નો ઍવોર્ડ એનાયત કરવામાં આવ્યો ?",
    "answer1": " ૨૦૦૫ ",
    "answer2": " ૨૦૦૬ ",
    "answer3": " ૨૦૦૪ ",
    "answer4": " ૨૦૦૧",
    "correct": " ૨૦૦૪ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 629,
    "question": " કિરણ મજમુદારની સ્થાવર મિલકત કેટલા કરોડની છે ?",
    "answer1": " ૧૯૦ કરોડ ",
    "answer2": " ૨૦૦ કરોડ ",
    "answer3": " ૨૨૦ કરોડ ",
    "answer4": " ૧૮૦ કરોડ",
    "correct": " ૧૯૦ કરોડ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 630,
    "question": " કિરણ મજમુદારની બાયોટેક કંપનીની સ્થાપના કઈ સાલમાં થઈ હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૮૧ ",
    "answer2": " ૧૯૮૦ ",
    "answer3": " ૧૯૭૭ ",
    "answer4": " ૧૯૭૮",
    "correct": " ૧૯૭૮",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 631,
    "question": " કિરણ મઝમુદારજ કઈ સાલમાં દવાઓ માટેની રીસર્ચ સંસ્થા ચાલુ કરી છે ?",
    "answer1": " ૧૯૯૫ ",
    "answer2": " ૧૯૯૨ ",
    "answer3": " ૧૯૯૧ ",
    "answer4": " ૧૯૯૪",
    "correct": " ૧૯૯૪",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 632,
    "question": " કિરણ મઝમુદાર જને કયા વર્‌, રાષ્ટ્રપતિ તરફથી ‘પદ્મશ્રી’નો ખિતાબ મળ્ય હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૯ ",
    "answer2": " ૧૯૯૦ ",
    "answer3": " ૧૯૮૧ ",
    "answer4": " ૧૯૮૮",
    "correct": " ૧૯૮૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 633,
    "question": " કિરણ મઝમુદારને કયા વર્ષે કર્ણાટક સરકાર તરફથી ઔãોગિક ક્ષેત્રની પ્રગતિ માટેનો ઍવોર્ડ મળ્યો છે ?",
    "answer1": " ૨૦૦૪ ",
    "answer2": " ૨૦૦૨ ",
    "answer3": " ૨૦૦૧ ",
    "answer4": " ૨૦૦૦",
    "correct": " ૨૦૦૧ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 634,
    "question": " મહિલા અધ્યક્ષ મીરાકુમાર નીચેનામાંથી કયા રાજ્યના છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " બિહાર ",
    "answer3": " રાસ્થાન ",
    "answer4": " આંધ્રપ્રદેશ",
    "correct": " બિહાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 635,
    "question": " મીરાકુમાર નીચેનામાંથી કયા નંબરના મહિલા અધ્યક્ષ થયા છે ?",
    "answer1": " પ્રથમ ",
    "answer2": " બીજા ",
    "answer3": " ત્રીજા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 636,
    "question": " મીરાકુમારનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૪૬ ",
    "answer2": " ૧૯૪૭ ",
    "answer3": " ૧૯૫૦ ",
    "answer4": " ૧૯૪૫",
    "correct": " ૧૯૪૫",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 637,
    "question": " મીરાકુમારએ નીચેનામાંથી શું અભ્યાસ કર્યો છે ?",
    "answer1": " કાયદાશા†માં ગ્રેજ્યુએટ ",
    "answer2": " અંગ્રેજી ભાષામાં અનુસ્નાતક ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 638,
    "question": " મીરાકુમારના પતિનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " અર્જુન કુમાર ",
    "answer2": " મોહનકુમાર ",
    "answer3": " મંજુલ કુમાર ",
    "answer4": " મનોજકુમાર",
    "correct": " મંજુલ કુમાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 639,
    "question": " મીરાકુમાર નીચેનામાંથી કઈ રમતમાં ચેÂમ્પયન હતાં ?",
    "answer1": " રનિંગ ",
    "answer2": " રાઇફલ શૂટિંગ ",
    "answer3": " લોંગ જમ્પ ",
    "answer4": " ચેસ",
    "correct": " રાઇફલ શૂટિંગ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 640,
    "question": " મીરાકુમારના પિતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " બાબુ દલપતરામ ",
    "answer2": " બાબુ જગમોહન ",
    "answer3": " બાબુ જગજીવનરામ ",
    "answer4": " બાબુ જીવણરામ",
    "correct": " બાબુ જગજીવનરામ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 641,
    "question": " મીરાકુમાર નીચેનામાંથી કઈ બેચના આઇએફએસ આૅફિસર બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૧૨ ",
    "answer2": " ૧૯૧૩ ",
    "answer3": " ૧૯૧૦ ",
    "answer4": " ૧૯૧૪",
    "correct": " ૧૯૧૩ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 642,
    "question": " મીરાકુમાર નીચેનામાંથી કેટલી ભાષાઓનું જ્ઞાન ધરાવે છે ?",
    "answer1": " ત્રણ ",
    "answer2": " બે ",
    "answer3": " પાંચ ",
    "answer4": " ચાર",
    "correct": " પાંચ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 643,
    "question": " મીરાકુમાર નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં લોકસભાના સ્પીકરપદે શપથ ગ્રહણ કર્યા ?",
    "answer1": " ૨૦૦૮ ",
    "answer2": " ૨૦૧૦ ",
    "answer3": " ૨૦૦૭ ",
    "answer4": " ૨૦૦૯",
    "correct": " ૨૦૦૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 644,
    "question": " મીરાકુમાર નીચેનામાંથી કયા પક્ષ સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " ભારતીય જનતા પાર્ટી ",
    "answer2": " શિવસેના ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ પાર્ટી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " કોંગ્રેસ પાર્ટી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 645,
    "question": " મીરાકુમાર ભારતના દેશના કયા નંબરના મહિલા અને દલિત સ્પીરકર છે ?",
    "answer1": " ત્રીજા ",
    "answer2": " બીજા ",
    "answer3": " ચોથા ",
    "answer4": " પહેલા",
    "correct": " પહેલા",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 646,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધી ભારત દેશના કયા નંબરના મહિલા વડાપ્રધાન હતા ?",
    "answer1": " પ્રથમ ",
    "answer2": " દ્વિતીય ",
    "answer3": " તૃતીય ",
    "answer4": " ચોથા",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 647,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધી કેટલા વર્ષ સુધી ભારતના વડાપ્રધાન પદે રહ્યાં હતાં ?",
    "answer1": " ૧૦ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૫ વર્ષ ",
    "answer3": " ૫ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૪ વર્ષ",
    "correct": " ૧૫ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 648,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધીનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૧૭ ",
    "answer2": " ૧૯૧૮ ",
    "answer3": " ૧૯૨૦ ",
    "answer4": " ૧૯૧૬",
    "correct": " ૧૯૧૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 649,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધી કઈ સાલમાં ઇÂન્ડયન નેશનલ કોંગ્રેસ સાથે જાડાયા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૯૬ ",
    "answer2": " ૧૯૩૭ ",
    "answer3": " ૧૯૪૦ ",
    "answer4": " ૧૯૩૮",
    "correct": " ૧૯૩૮",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 650,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધી કઈ સાલમાં ફિરોજ ગાંધી સાથે લગ્ન કર્યા ?",
    "answer1": " ૧૯૪૩ ",
    "answer2": " ૧૯૪૧ ",
    "answer3": " ૧૯૪૨ ",
    "answer4": " ૧૯૪૦",
    "correct": " ૧૯૪૨ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 651,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધીએ ૧૯૪૭માં કોની સાથે રહી દિલ્હીના તોફાનગ્રસ્ત વિસ્તારોમાં શાંતિકાર્ય કર્યું ?",
    "answer1": " સુભાષચંદ્ર બોઝ ",
    "answer2": " ગાંધીજી ",
    "answer3": " લોકમાન્ય તિલક ",
    "answer4": " જવાહરલાલ નહેરુ",
    "correct": " ગાંધીજી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 652,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધી કઈ સાલમાં કોંગ્રેસના પ્રમુખ બન્યા ?",
    "answer1": " ૧૯૫૯ ",
    "answer2": " ૧૯૫૮ ",
    "answer3": " ૧૯૬૦ ",
    "answer4": " ૧૯૫૭",
    "correct": " ૧૯૫૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 653,
    "question": " ભારતના પ્રથમ અને વિશ્વના બીજા મહિલા વડા પ્રધાન કોણ બન્યા હતા ?",
    "answer1": " મીરાકુમાર ",
    "answer2": " સુષ્મા સ્વરાજ ",
    "answer3": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 654,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધી જ્યારે ભારતના પ્રથમ અને વિશ્વના બીજા મહિલા વડા પ્રધાન બન્યા ત્યારે તેમની ઉંમર કેટલી હતી ?",
    "answer1": " ૪૮ વર્ષ ",
    "answer2": " ૪૭ વર્ષ ",
    "answer3": " ૪૯ વર્ષ ",
    "answer4": " ૫૦ વર્ષ",
    "correct": " ૪૯ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 655,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધીને ૧૯૭૨માં કયો ઍવોર્ડ અર્પણ કરવામાં આવ્યો ?",
    "answer1": " પદ્મશ્રી ",
    "answer2": " ભારતરત્ન ",
    "answer3": " પદ્મભૂષણ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ભારતરત્ન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 656,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધીએ કઈ સાલમાં રાષ્ટ્રીય કટોકટી જાહેર કરી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૨ ",
    "answer2": " ૧૯૭૪ ",
    "answer3": " ૧૯૭૬ ",
    "answer4": " ૧૯૭૫",
    "correct": " ૧૯૭૬ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 657,
    "question": " ૧૯૮૦ માં લોકસભાની કઈ ચૂંટણીમાં કોંગ્રેસ પક્ષનો વિજય થયો ?",
    "answer1": " સાતમી ",
    "answer2": " પાંચમી ",
    "answer3": " છઠ્ઠી ",
    "answer4": " આઠમી",
    "correct": " સાતમી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 658,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધીની હત્યા નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં કરવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૮૨ ",
    "answer2": " ૧૯૮૪ ",
    "answer3": " ૧૯૮૬ ",
    "answer4": " ૧૯૮૫",
    "correct": " ૧૯૮૪ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 659,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધીના પિતાનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer2": " ડા. વિક્રમ સારાભાઈ ",
    "answer3": " દલપતરામ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 660,
    "question": " ‘મધરનું બિરુદ એ મારા માટે સર્વશ્રેષ્ઠ સન્માન છે’ આ શબ્દો કોના છે ?",
    "answer1": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer2": " મધર ટેરેસા ",
    "answer3": " વિનોદિની નીલકંઠ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " મધર ટેરેસા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 661,
    "question": " મધર ટેરેસાનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૦૯ ",
    "answer2": " ૧૯૧૨ ",
    "answer3": " ૧૯૧૦ ",
    "answer4": " ૧૯૧૧",
    "correct": " ૧૯૧૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 662,
    "question": " મધર ટેરેસા કયા ફ્રેન્ચ સંતથી પ્રભાવિત થયા હતા કે જેથી તેમનું નામ ટેરેસા આવ્યું હતું ?",
    "answer1": " સંત ટેરેસા માર્ટિન ",
    "answer2": " સંત ટેરેસા લુઇઝ ",
    "answer3": " સંત ટેરેસા આઇથર ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " સંત ટેરેસા માર્ટિન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 663,
    "question": " મધર ટેરેસાએ કલકત્તાની સેન્ટમેરી હાઇસ્કૂલમાં કેટલા વર્ષ સુધી શિક્ષિકાની ફરજ બજાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૫ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૮ વર્ષ ",
    "answer3": " ૧૦ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨૦ વર્ષ",
    "correct": " ૨૦ વર્ષ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 664,
    "question": " મધર ટેરેસાએ જ્યારે પોતાના પિતાની છત્રછાયા ગુમાવી ત્યારે તેમની ઉંમર કેટલી હતી ?",
    "answer1": " ૭ વર્ષ ",
    "answer2": " ૯ વર્ષ ",
    "answer3": " ૮ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૦ વર્ષ",
    "correct": " ૯ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 665,
    "question": " મધર ટેરેસાનો જન્મ નીચેનામાંથી કયા સ્થળે થયો હતો ?",
    "answer1": " યુગાન્ડા ",
    "answer2": " યુરોપ ",
    "answer3": " યુગોસ્લોવિયા ",
    "answer4": " ભારત",
    "correct": " યુગોસ્લોવિયા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 666,
    "question": " મધર ટેરેસા ખ્રિસ્તી ધર્મમાં કેટલી ઉંમરે જાડાયા હતા ?",
    "answer1": " ૨૦ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૭ વર્ષ ",
    "answer3": " ૨૨ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૮ વર્ષ",
    "correct": " ૧૮ વર્ષ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 667,
    "question": " મધર ટેરેસાએ ઓર્ડર આૅફ ધ મિશનરી આૅફ ચેરિટીની સ્થાપના કયા વર્ષેમાં કરી ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૫૫ ",
    "answer3": " ૧૯૪૫ ",
    "answer4": " ૧૯૪૦",
    "correct": " ૧૯૫૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 668,
    "question": " મધર ટેરેસાએ કયા રાજ્યના દીન દુખિયાની સેવા કરી પોતાનું જીવન સમપર્પિત કર્યું ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " પ. બંગાળ ",
    "answer3": " રાજસ્થાન ",
    "answer4": " કેરલા",
    "correct": " પ. બંગાળ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 669,
    "question": " મધર ટેરેસાની યાદમાં કયો દિવસ પ્રેરણા દિવસ તરીકે ઊજવવામાં આવે છે ?",
    "answer1": " ૧૧ સપ્ટેમ્બર, ૧૯૪૬ ",
    "answer2": " ૧૨ સપ્ટેમ્બર, ૧૯૪૬ ",
    "answer3": " ૧૦ સપ્ટેમ્બર, ૧૯૪૬ ",
    "answer4": " ૨૦ સપ્ટેમ્બર, ૧૯૪૬",
    "correct": " ૧૦ સપ્ટેમ્બર, ૧૯૪૬ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 670,
    "question": " મધર ટેરેસાને કયા વર્ષે ભારતીય નાગરિકત્વ મળ્યું ?",
    "answer1": " ૧૯૬૦ ",
    "answer2": " ૧૯૬૧ ",
    "answer3": " ૧૯૬૫ ",
    "answer4": " ૧૯૬૨",
    "correct": " ૧૯૬૨",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 671,
    "question": " મધર ટેરેસાને ૧૯૮૦માં નીચેનામાંથી કયો ખિતાબ અર્પણ કરવામાં આવ્યો ?",
    "answer1": " નોબેલ પીસ પ્રાઇઝ ",
    "answer2": " પદ્મશ્રી ",
    "answer3": " ભારતરત્ન ",
    "answer4": " પદ્મભૂષણ",
    "correct": " ભારતરત્ન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 672,
    "question": " મધર ટેરેસાનું મૃત્યુ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૯૭ ",
    "answer2": " ૧૯૯૬ ",
    "answer3": " ૧૯૯૮ ",
    "answer4": " ૧૯૯૯",
    "correct": " ૧૯૯૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 673,
    "question": " પી ટીઉષા નીચેનામાંથી કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " સિનેમા ",
    "answer2": " રમતગમત ",
    "answer3": " શિક્ષણ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " રમતગમત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 674,
    "question": " પીટી ઉષાનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૬૩ ",
    "answer2": " ૧૯૬૫ ",
    "answer3": " ૧૯૬૨ ",
    "answer4": " ૧૯૬૪",
    "correct": " ૧૯૬૪",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 675,
    "question": " ૧૯૭૯ ઉષાની શોધ નીચેનામાંથી કોણે કરી હતી ?",
    "answer1": " એમ. એમ. નાÂમ્બયાર ",
    "answer2": " એમ. એસ. આÂમ્બયાર ",
    "answer3": " ઓ. એમ. નાÂમ્બયાર ",
    "answer4": " એલ. એમ. નાÂમ્બયાર",
    "correct": " ઓ. એમ. નાÂમ્બયાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 676,
    "question": " પીટી ઉષાએ સિઊલના દશમા એશિયન ગેઇમ્સ મહોત્સવમાં કયા મેડલ જીત્યા હતા ?",
    "answer1": " ૪ ગોલ્ડ ",
    "answer2": " ૧ સિલ્વર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 677,
    "question": " પીટી ઉષાને નીચેનામાંથી કયા ઍવોર્ડથી સન્માનિત કરવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " પદ્મશ્રી ",
    "answer2": " અર્જુન ઍવોર્ડ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 678,
    "question": " Âસ્મતા પાટીલ ટીવ ન્યૂઝ રીડર તરીકે નીચેનામાંથી કયાં કામ કરતા હતા ?",
    "answer1": " હૈદરાબાદ ",
    "answer2": " મુંબઈ ",
    "answer3": " પૂણે ",
    "answer4": " કોલકાત્તા",
    "correct": " મુંબઈ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 679,
    "question": " Âસ્મતા પાટીલ નીચેનામાંથી કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " રમતગમત ",
    "answer2": " ફિલ્મ જગત ",
    "answer3": " વ્યવસાય ક્ષેત્રે ",
    "answer4": " એરફોર્સ",
    "correct": " એરફોર્સ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 680,
    "question": " Âસ્મતા પાટીલનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૫૩ ",
    "answer2": " ૧૯૫૦ ",
    "answer3": " ૧૯૫૨ ",
    "answer4": " ૧૯૫૫",
    "correct": " ૧૯૫૫",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 681,
    "question": " Âસ્મતા પાટીલ ફિલ્મ જગત સિવાય બીજા શામાં રસ ધરાવતા હતા ?",
    "answer1": " શિક્ષણ ",
    "answer2": " ફોટોગ્રાફી ",
    "answer3": " મોડલીંગ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ફોટોગ્રાફી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 682,
    "question": " પ્રિયા તેંડુલકર ભજવેલી કઈ ભૂમિકા સદાને માટે અમર થઈ ચૂકી છે ?",
    "answer1": " આરતી ",
    "answer2": " શર્મિલા ",
    "answer3": " રજની ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " રજની ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 683,
    "question": " પ્રિયા તેંડુલકરનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૫૪ ",
    "answer2": " ૧૯૬૦ ",
    "answer3": " ૧૯૫૫ ",
    "answer4": " ૧૯૫૩",
    "correct": " ૧૯૫૪ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 684,
    "question": " પ્રિયા તેંડુલકરે ‘રજની’ પાત્ર દ્વારા સમાજમાં શાની સામે બગાવત જગાડી હતી ?",
    "answer1": " દહેજપ્રથા ",
    "answer2": " ભ્રષ્ટાચાર ",
    "answer3": " †ીભ્રૂણ હત્યા ",
    "answer4": " સતિપ્રથા",
    "correct": " ભ્રષ્ટાચાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 685,
    "question": " પ્રિયા તેંડુલકરનું અવસાન નીચેનામાંથી કયા વર્ષમાં થયું ?",
    "answer1": " ૨૦૦૩ ",
    "answer2": " ૨૦૦૪ ",
    "answer3": " ૨૦૦૨ ",
    "answer4": " ૨૦૦૫",
    "correct": " ૨૦૦૨ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 686,
    "question": " હેમા માલિની ને નીચેનામાંથી કયા નામે સરાહવામાં આવે છે ?",
    "answer1": " બોલ્ડ ગર્લ ",
    "answer2": " ગ્રેટ ડાન્સર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "answer4": " ડÙીમ ગર્લ",
    "correct": " ડÙીમ ગર્લ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 687,
    "question": " હેમામાલિનીનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૪૭ ",
    "answer2": " ૧૯૪૮ ",
    "answer3": " ૧૯૪૯ ",
    "answer4": " ૧૯૫૦",
    "correct": " ૧૯૪૮ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 688,
    "question": " હેમામાલિનીની સૌપ્રથમ ફિલ્મ કઈ હતી ?",
    "answer1": " શોલે ",
    "answer2": " સીતા ઔર ગીતા ",
    "answer3": " સપનોં કા સોદાગર ",
    "answer4": " ક્રાંતિ",
    "correct": " સપનોં કા સોદાગર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 689,
    "question": " હેમામાલિની નીચેનામાંથી કઈ ફિલ્મોના લીધે માતાની ભૂમિકા માટે પ્રસિદ્ધ બની ચૂકી છે ?",
    "answer1": " બાગબાન ",
    "answer2": "બાબુલ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": "બાબુલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 690,
    "question": " હેમામાલિની ફિલ્મ ક્ષેત્ર સિવાય બીજા કયા ક્ષેત્ર સાથે જાડાયેલ છે ?",
    "answer1": " નૃત્ય વિભાગ ",
    "answer2": " રાજકારણ ",
    "answer3": " લેખન ",
    "answer4": " સમાજ સેવા",
    "correct": " રાજકારણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 691,
    "question": " હેમામાલિની નીચેનામાંથી કોની સાથે લગ્નગ્રંથીથી જાડાયેલા છે ?",
    "answer1": " ધર્મેન્દ્ર ",
    "answer2": " જીતેન્દ્ર ",
    "answer3": " રાજકુમાર ",
    "answer4": " શશી કપૂર",
    "correct": " ધર્મેન્દ્ર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 692,
    "question": " પરસીસ ખંભાતાએ કેટલા વર્ષની વયે મિસ ઇÂન્ડયાનો ખિતાબ જીત્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૭ ",
    "answer2": " ૧૫ ",
    "answer3": " ૨૨ ",
    "answer4": " ૧૮",
    "correct": " ૧૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 693,
    "question": " પરસીસ ખંભાતાનો જન્મ કેવાં કુટુંબમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " સિંધી ",
    "answer3": " પારસી ",
    "answer4": " ક્રિશ્ચિયન",
    "correct": " સિંધી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 694,
    "question": " બચેન્દ્રી પાલ આમાંથી કયા ક્ષેત્ર સાથે જાડાયેલાં છે ?",
    "answer1": " પર્વતારોહણ ",
    "answer2": " ઘોડેસવારી ",
    "answer3": " માર્શલ આર્ટસ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " પર્વતારોહણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 695,
    "question": " બચેન્દ્રી પાલે કયા દિવસે એવરેસ્ટનું શિખર સર કર્યું હતું ?",
    "answer1": " ૨૩ મે, ૧૯૮૮ ",
    "answer2": " ૧૮ જૂન, ૧૯૯૦ ",
    "answer3": " ૭ માર્ચ, ૧૯૮૫ ",
    "answer4": " ૨૩ મે, ૧૯૮૪",
    "correct": " ૨૩ મે, ૧૯૮૪",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 696,
    "question": " બચેન્દ્રી પાલે શાળામાં ભણતા હતા તે સમયે કેટલાં હજાર ફૂટનું પર્વતારહોણ કર્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૭,૦૦૦ ",
    "answer2": " ૩,૦૦૦ ",
    "answer3": " ૧૪,૦૦૦ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ૧૭,૦૦૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 697,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૦૮ ",
    "answer2": " ૧૯૦૯ ",
    "answer3": " ૧૯૧૦ ",
    "answer4": " ૧૯૦૭",
    "correct": " ૧૯૦૭",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 698,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠ નીચેનામાંથી કયા રાજ્યના છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " બંગાળ ",
    "answer3": " રાજસ્થાન ",
    "answer4": " મહારાષ્ટ્ર",
    "correct": " ગુજરાત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 699,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠ ગુજરાતનાં કયા નંબરના મહિલા નવલકથાકાર છે ?",
    "answer1": " પાંચમા ",
    "answer2": " સાતમાં ",
    "answer3": " પ્રથમ ",
    "answer4": " તૃતીય",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 700,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠનાં પિતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " નારાયણભાઈ નીલકંઠ ",
    "answer2": " શંકરભાઈ નીલકંઠ ",
    "answer3": " જયેશભાઈ નીલકંઠ ",
    "answer4": " રમણભાઈ નીલકંઠ",
    "correct": " રમણભાઈ નીલકંઠ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 701,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠ કઈ સાલમાં અભ્યાસ અર્થે સ્કોલરશીપ મેળવી અમેરિકા ગયા ?",
    "answer1": " ૧૯૨૮ ",
    "answer2": " ૧૯૨૯ ",
    "answer3": " ૧૯૩૦ ",
    "answer4": " ૧૯૩૩",
    "correct": " ૧૯૨૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 702,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠે કેટલાં વર્ષ સુધી ગુજરાત સમાચારમાં અઠવાડિક કટાર “ઘર ઘરની જ્યોત” દ્વારા †ી જાગૃતિનું કાર્ય કર્યું ?",
    "answer1": " ૩૫ ",
    "answer2": " ૩૮ ",
    "answer3": " ૪૦ ",
    "answer4": " ૪૨",
    "correct": " ૩૮ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 703,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠની ગુજરાતી નવલકથા “કદલીવન” કઈ સાલમાં પ્રસિદ્ધ થઈ હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૪૫ ",
    "answer2": " ૧૯૪૬ ",
    "answer3": " ૧૯૪૭ ",
    "answer4": " ૧૯૪૮",
    "correct": " ૧૯૪૬ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 704,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠની વાર્તા “દરિયા દિલ” પરથી કઈ ફિલ્મ બનાવવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": " કાશીનો દીકરો ",
    "answer2": " ભવની ભવાઈ ",
    "answer3": " માનવતા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " કાશીનો દીકરો ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 705,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠે ઘર ઘરની જ્યોતન્ન નામની કટાર દ્વારા કેવા પ્રશ્નો સામે સમાજનું ધ્યાન દોર્યું હતું ?",
    "answer1": " †ી જાગૃતિ ",
    "answer2": " †ી ઉન્નતિ ",
    "answer3": " †ી સ્વમાન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 706,
    "question": " વિનોદિની નીલકંઠે ભાલશંકર ઉમિયા શંકર મહવિãાલયમાં અંગ્રેજીનાં પ્રાધ્યાપિકા તરીકે કેટલા વર્ષ સેવા આપી હતી ?",
    "answer1": " ૧૪ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૫ વર્ષ ",
    "answer4": " ૯ વર્ષ",
    "correct": " ૧૦ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 707,
    "question": " ઉષા થોરાટ આમાંથી કઈ બૅન્કનાં ડેપ્યુટી ગવર્નર બન્યા છે ?",
    "answer1": " રિઝર્વ બૅન્ક આૅફ ઇÂન્ડયા ",
    "answer2": " સ્ટેટ બૅન્ક આૅફ ઇÂન્ડયા ",
    "answer3": " બૅન્ક આૅફ ઇÂન્ડયા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " રિઝર્વ બૅન્ક આૅફ ઇÂન્ડયા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 708,
    "question": " ઉષા થોરાટની રીઝર્વ બૅન્ક આૅફ ઇÂન્ડયામાં ડેપ્યુટી ગવર્નર તરીકે કેટલા વર્ષની નિમણૂંક થઈ છે ?",
    "answer1": " એક વર્ષ માટે ",
    "answer2": " દસ વર્ષ માટે ",
    "answer3": " પાંચ વર્ષ ",
    "answer4": " પંદર વર્ષ માટે",
    "correct": " પાંચ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 709,
    "question": " અમૃતા પ્રીતમનો જન્મ ક્યાં અને ક્યારે થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૧૯, પાકિસ્તાનમાં ",
    "answer2": " ૧૯૨૩, ભારતમાં ",
    "answer3": " ૧૯૧૪, નેપાલમાં ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ૧૯૧૯, પાકિસ્તાનમાં ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 710,
    "question": " અમૃતા પ્રીતમ પ્રથમ મહિલા હતા જેને આ ઍવોર્ડ મળ્ય હોય",
    "answer1": " સાહિત્ય એકેડમી ઍવોર્ડ ",
    "answer2": " સંગીત એકેડમી ઍવોર્ડ ",
    "answer3": " નાટ્ય એકેડમી ઍવોર્ડ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત બધાં જ",
    "correct": " સાહિત્ય એકેડમી ઍવોર્ડ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 711,
    "question": " અમૃતા પ્રીતમ પંજાબી માસિક મેગેઝીન નાગમણીનો કેટલાં વર્ષથી એડિટર હતાં જ્યારે તેમને પદ્મવિભૂષણ ઍવોર્ડ આપવામાં આવ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૨ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૭ વર્ષ ",
    "answer3": " ૩૫ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૧ વર્ષ",
    "correct": " ૩૫ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 712,
    "question": " અમૃતા પ્રીતમ કયો ઍવોર્ડ મેળવનાર પ્રથમ પંજાબી મહિલા હતાં ?",
    "answer1": " નોબલ પુરસ્કાર ",
    "answer2": " પદ્મશ્રી ઍવોર્ડ ",
    "answer3": " પદ્મ વિભૂષણ ",
    "answer4": " સાંસ્કૃતિક ઍવોર્ડ",
    "correct": " પદ્મશ્રી ઍવોર્ડ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 713,
    "question": " અમૃતા પ્રીતમને કઈ સાલમાં પંજાબી સાહિત્ય માટે જ્ઞાનપીઠ પુરસ્કાર અપાયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૭૮ ",
    "answer3": " ૧૯૮૫ ",
    "answer4": " ૧૯૮૨",
    "correct": " ૧૯૮૨",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 714,
    "question": " અમૃતા પ્રીતમની કઈ ખ્યાતનામ નવલકથા પરથી ફિલ્મ પણ બનાવવામાં આવી છે ?",
    "answer1": " કચ્ચી સડક ",
    "answer2": " હમલોગ ",
    "answer3": " પિંજર ",
    "answer4": " ઉનચાસ દિન",
    "correct": " પિંજર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 715,
    "question": " અમૃતા પ્રીતમે કેટલી નવલકથાઓ અને ટૂંકી વાર્તા સંગ્રહો લખ્યા છે ?",
    "answer1": " ૨૪ નવલકથા, ૨૪ ટૂંકીવાર્તાનાં સંગ્રહો ",
    "answer2": " ૩૦ નવલકથા, ૧૨ ટૂંકીવાર્તાનાં સંગ્રહો ",
    "answer3": " ૧૮ નવલકથા, ૭ ટૂંકીવાર્તાનાં સંગ્રહો ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ૨૪ નવલકથા, ૨૪ ટૂંકીવાર્તાનાં સંગ્રહો ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 716,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૮૩૪ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૮૩૫ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૮૩૦ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૮૩૮",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૮૩૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 717,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈ જન્મ સમયનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " ભાનુ ",
    "answer2": " રાધા ",
    "answer3": " મનુ ",
    "answer4": " કમુ",
    "correct": " મનુ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 718,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનાં પિતાનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " નરપત ",
    "answer2": " મોરોપંત ",
    "answer3": " શ્યામ દત્ત ",
    "answer4": " શિવાજી રાવ",
    "correct": " મોરોપંત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 719,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈની માતાનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " સૂરજબાઈ ",
    "answer2": " નાગબાઈ ",
    "answer3": " જીમબાઈ ",
    "answer4": " ભાગીરથીબાઈ",
    "correct": " ભાગીરથીબાઈ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 720,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનાં વિવાહ સમયે તેમની ઉંમર કેટલી હતી ?",
    "answer1": " ૧૨ થી ૧૩ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૯ થી ૨૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૧૫ થી ૧૬ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૩ થી ૧૪ વર્ષ",
    "correct": " ૧૫ થી ૧૬ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 721,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનાં પતિનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " ગંગાધર રાવ ",
    "answer2": " નર્મદ રાવ ",
    "answer3": " જગન્નાથ રાવ ",
    "answer4": " ભીમજી રાવ",
    "correct": " ગંગાધર રાવ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 722,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનાં લગ્ન ક્યારે થયાં હતાં ?",
    "answer1": " ૧૮૮૦ ",
    "answer2": " ૧૮૯૯ ",
    "answer3": " ૧૮૮૫ ",
    "answer4": " ૧૮૯૦",
    "correct": " ૧૮૯૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 723,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈએ શ†વિãાનું જ્ઞાન કોની પાસેથી લીધું હતું ?",
    "answer1": " દામોદર રાવ ",
    "answer2": " શિવાજી મહારાજ ",
    "answer3": " તાત્યા તોપે ",
    "answer4": " જ્ઞાનેશ્વરજી",
    "correct": " તાત્યા તોપે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 724,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનાં પતિ ગંગાધર રાવને શાનાં શોખ હતો કે જેની પાછળ તેઓ ગાંડો ખર્ચ કરતા હતાં ?",
    "answer1": " નાચગાન ",
    "answer2": " સંગીત ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 725,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈએ મહેલની દાસીઓને કઈ વિãા શીખવવાનું હાથ ધર્યું હતું ?",
    "answer1": " તલવારબાજી ",
    "answer2": " તીરંદાજી ",
    "answer3": " ઘોડે સવારી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " તલવારબાજી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 726,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનાં દત્તક પુત્ર નામ શું હતું ?",
    "answer1": " સત્ય રાવ ",
    "answer2": " આનંદ રાવ ",
    "answer3": " રાજારામ રાવ ",
    "answer4": " પ્રભાકર રાવ",
    "correct": " આનંદ રાવ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 727,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈને અંગ્રેજા તરફથી કેટલું પેન્શન મળતું હતું ?",
    "answer1": " ૪૦૦૦ ",
    "answer2": " ૭૫૦૦ ",
    "answer3": " ૫૦૦૦ ",
    "answer4": " ૧૨,૦૦૦",
    "correct": " ૫૦૦૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 728,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈની ઝાંસી પર હુમલો કરનાર રાજકુટુંબનાં જ વ્યÂક્તનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " સદાશિવ રાવ ",
    "answer2": " હરિઓમ રાવ ",
    "answer3": " રામાનંદ રાવ ",
    "answer4": " સત્યવાન રાવ",
    "correct": " સદાશિવ રાવ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 729,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈની ઝાંસી મેળવવા માટે અંગ્રેજ સરકારે કયા લશ્કરી સેનાપતિની નિમણૂક કરી હતી ?",
    "answer1": " જનરલ હનીફ ",
    "answer2": " જનરલ હરોઝ ",
    "answer3": " જનરલ ફિરોજ ",
    "answer4": " મેજર હ્યુપા",
    "correct": " જનરલ હરોઝ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 730,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈને અÂગ્નદાહ દેનાર તેમનાં સેવકનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " નંદરાવ દેશમુખ ",
    "answer2": " સયાજી રાવ ",
    "answer3": " શીવચંદ્ર દેશમુખ ",
    "answer4": " રામચંદ્ર રાવ દેશમુખ",
    "correct": " રામચંદ્ર રાવ દેશમુખ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 731,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનાં અવસાન સમયે તેમની ઉંમર કેટલી હતી ?",
    "answer1": " ૨૧ થી ૨૨ વર્ષ ",
    "answer2": " ૨૩ થી ૨૪ વર્ષ ",
    "answer3": " ૨૫ થી ૨૬ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨૮ થી ૨૯ વર્ષ",
    "correct": " ૨૩ થી ૨૪ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 732,
    "question": " ચંદા કોચર દેશની કઈ ખાનગી બેંકનાં MD CEO  રહ્યા છે ?",
    "answer1": " આઈ.સી.આઈ.સી.આઈ. ",
    "answer2": " એચ.ડી.એફ.સી ",
    "answer3": " એચ.એસ.બી.સી.",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " આઈ.સી.આઈ.સી.આઈ. ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 733,
    "question": " ચંદા કોચર ફોર્બ્સ મૅગેઝીનની વિશ્વની શÂક્તશાળી મહિલાઓની યાદીમાં કયું સ્થાન ધરાવે છે ?",
    "answer1": " પાંચમું ",
    "answer2": " સાતમું ",
    "answer3": " ત્રીસમું ",
    "answer4": " વીસમું",
    "correct": " વીસમું",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 734,
    "question": " ટેસ્સી થોમસ ભારતના કેવાં વુમન તરીકે ઓળખાય છે ?",
    "answer1": " પાવરફુલ વુમન ",
    "answer2": " મિસાઇલ વુમન ",
    "answer3": " મિલેનિયમ વુમન ",
    "answer4": " બિઝનેસ વુમન",
    "correct": " મિસાઇલ વુમન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 735,
    "question": " ટેસ્સી થોમસ ડિફેન્સ રીસર્ચ ઍન્ડ ડેવલપમેન્ટ ઓર્ગેનાઇઝેશનમાં કયા સ્થળે કાર્ય કરી રહ્યા છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " પુના ",
    "answer3": " હૈદરાબાદ ",
    "answer4": " મેંગલોર",
    "correct": " હૈદરાબાદ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 736,
    "question": " નિરૂપમા રાવ કયા નંબરના મહિલા વિદેશ સચિવ છે ?",
    "answer1": " પ્રથમ ",
    "answer2": " પાંચમા ",
    "answer3": " ચોથા ",
    "answer4": " બીજા",
    "correct": " બીજા",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 737,
    "question": " સ્વાતિ પિરામલ શેનાં પ્રથમ મહિલા અધ્યક્ષ છે ?",
    "answer1": " એસોચેમ ",
    "answer2": " એમએમબી ",
    "answer3": " પીઆરએફ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " એસોચેમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 738,
    "question": " સ્વાતિ પિરામલ શેનાં ડાયરેક્ટર છે ?",
    "answer1": " પિરામિડ હેલ્થકેર ",
    "answer2": " પિરામલ હેલ્થકેર ",
    "answer3": " એસ.પી.હેલ્થકેર ",
    "answer4": " સ્વાતિ હેલ્થકેર",
    "correct": " પિરામલ હેલ્થકેર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 739,
    "question": " પત્રકારાત્વ ક્ષેત્રે કાર્યરત બરખા દત્ત કઈ ચેનલનાં ગ્રૂપ એડિટર છે ?",
    "answer1": " સી.સી. ટીવી ",
    "answer2": " એ.ટી.ટી.વી. ",
    "answer3": " એન.ડી. ટીવી ",
    "answer4": " ઝી ટીવી",
    "correct": " એન.ડી. ટીવી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 740,
    "question": " અમૃતા પટેલ કઈ સંસ્થાનાં ચેરમેન તરીકે કાર્યરત છે ?",
    "answer1": " નેશનલ ડેરી ડેવલપમેન્ટ બાર્ડ ",
    "answer2": " નેશનલ ફૂડ ડેવલપમેન્ટ બાર્ડ ",
    "answer3": " ઇÂન્ડયન ડેરી ડેવલપમેન્ટ બાર્ડ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " નેશનલ ડેરી ડેવલપમેન્ટ બાર્ડ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 741,
    "question": " અમૃતા પટેલે કોની જગ્યા સરળતાથી ભરી દીધી છે ?",
    "answer1": " જીનુ કુરિયન ",
    "answer2": " વર્ગીસ કુરિયન ",
    "answer3": " નિત્યા કુરિયન ",
    "answer4": " જીમી આઇઝેડ",
    "correct": " વર્ગીસ કુરિયન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 742,
    "question": " ઝૂલન ગોસ્વામી કઈ રમત સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " ક્રિકેટ ",
    "answer2": " ચેસ ",
    "answer3": " ઘોડે સવારી ",
    "answer4": " ટેનિસ",
    "correct": " ક્રિકેટ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 743,
    "question": " ઝૂલન ગોસ્વામીએ વન-ડે રેન્કિંગ બાલિંગમાં કયું સ્થાન મેળવ્યું છે ?",
    "answer1": " દ્વિતીય ",
    "answer2": " પ્રથમ ",
    "answer3": " ચોથું ",
    "answer4": " છઠ્ઠું",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 744,
    "question": " ઝૂલન ગોસ્વામીને ICC  તરફથી શેનું સન્માન મળેલું છે ?",
    "answer1": " બેસ્ટ પ્લેયર ",
    "answer2": " ક્રિકેટર આૅફ ધ મિલેનિયમ ",
    "answer3": " વુમન ક્રિકેટર આૅફ ધ યર ",
    "answer4": " બેસ્ટ કોચ આૅફ ધ યર",
    "correct": " વુમન ક્રિકેટર આૅફ ધ યર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 745,
    "question": " મમતા બેનરજી કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " ફિલ્મ જગત ",
    "answer2": " પત્રકારત્વ ",
    "answer3": " સમાજ સેવા ",
    "answer4": " રાજકારણ",
    "correct": " રાજકારણ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 746,
    "question": " મમતા બેનરજી પશ્ચિમ બંગાળનાં કયા સ્થાનિક પક્ષનાં સુપ્રીમો છે ?",
    "answer1": " તૃણમૂલ કોંગ્રેસ ",
    "answer2": " ભગીરથ કોંગ્રેસ ",
    "answer3": " જનતા સેવા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " તૃણમૂલ કોંગ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 747,
    "question": " મમતા બેનરજી રેલવેની પરીક્ષા કઈ ભાષામાં લેવાનો નિર્ણય કર્યો છે ?",
    "answer1": " આંતરરાષ્ટ્રીય ",
    "answer2": " સંસ્કૃત ",
    "answer3": " પ્રાદેશિક ",
    "answer4": " હિન્દી",
    "correct": " પ્રાદેશિક ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 748,
    "question": " ૨૯ વર્ષનાં અગાથા સંગમા કેન્દ્રમાં કયા વિભાગનાં રાજ્ય કક્ષાનાં મંત્રી છે ?",
    "answer1": " ગ્રામ્ય વિકાસ ",
    "answer2": " નારી શÂક્ત ",
    "answer3": " કિસાન વિકાસ ",
    "answer4": " ઉãોગ ભવન",
    "correct": " ગ્રામ્ય વિકાસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 749,
    "question": " અગાથા સંગામાનાં પિતા અને લોકસભાનાં પૂર્વ અધ્યક્ષનુ નામ શું છે ?",
    "answer1": " સી. પી. સંગમા ",
    "answer2": " પી. એ. સંગમા ",
    "answer3": " વી. આર. સંગમા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " પી. એ. સંગમા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 750,
    "question": " માયાવતી કયા રાજ્યનાં મુખ્યમંત્રી છે ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " મધ્ય પ્રદેશ ",
    "answer3": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " ઉત્તર પ્રદેશ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 751,
    "question": " માયાવતી એ શું કરીને લોકોને ચોકાવી દીધા હતાં ?",
    "answer1": " કરોડો રૂપિયાની નોટોનાં હારી પહેરીને ",
    "answer2": " કડકડાટ અંગ્રેજીમાં વિદેશી વ્યÂક્તઓ સાથે વાત કરીને ",
    "answer3": " ગરીબ પરીવારોને મફતમાં અનાજ, કપડાં આપીને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " કરોડો રૂપિયાની નોટોનાં હારી પહેરીને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 752,
    "question": " સ્વરસામગ્રી લતા મંગેશકરને ૨૦૦૧ માં કયો ઍવોર્ડ મળ્યો છે ?",
    "answer1": " નોબલ પુરસ્કાર ",
    "answer2": " ભારતરત્ન ",
    "answer3": " અર્જુન ઍવોર્ડ ",
    "answer4": " સુવર્ણ ભારત ઍવોર્ડ",
    "correct": " ભારતરત્ન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 753,
    "question": " લતા મંગેશકરને ફ્રાન્સનું શ્રેષ્ઠ સન્માન પ્રાપ્ત થયું તે કયું છે ?",
    "answer1": " વિઝન આૅફ સાઉન્ડ ",
    "answer2": " ઓસ્કાર ઍવોર્ડ ",
    "answer3": " ગોલ્ડન વોઇસ અલાઈવ ",
    "answer4": " લિઝન આૅફ ઓનર",
    "correct": " લિઝન આૅફ ઓનર",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 754,
    "question": " સરોજીની નાયડુ નીચેનામાંથી કયા રાજ્યનાં હતાં ?",
    "answer1": " કર્ણાટક ",
    "answer2": " આંધ્ર પ્રદેશ ",
    "answer3": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer4": " ઉત્તર પ્રદેશ",
    "correct": " આંધ્ર પ્રદેશ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 755,
    "question": " સરોજીની નાયડુને શાની ઉપાધિ મળી હતી ?",
    "answer1": " ભારત શÂક્ત ",
    "answer2": " ભારત વીરાંગના ",
    "answer3": " ભારતની નેતા ",
    "answer4": " ભારતની કોયલ",
    "correct": " ભારતની કોયલ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 756,
    "question": " સરોજીની નાયડુનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૮૬૨ ",
    "answer2": " ૧૮૭૨ ",
    "answer3": " ૧૮૭૯ ",
    "answer4": " ૧૮૭૫",
    "correct": " ૧૮૭૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 757,
    "question": " સરોજીની નાયડુ કયા પક્ષનાં પ્રથમ મહિલા પ્રમુખ થયા હતાં ?",
    "answer1": " ભારતીય રાષ્ટ્રીય કોંગ્રેસ ",
    "answer2": " જનશÂક્ત પાર્ટી ",
    "answer3": " ભારતીય જનતા પાર્ટી ",
    "answer4": " નારી વિકાસ સંઘ",
    "correct": " ભારતીય રાષ્ટ્રીય કોંગ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 758,
    "question": " સરોજીની નાયડુનાં પિતાનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " વિનોદકુમાર ચટ્ટોપાધ્યાય ",
    "answer2": " અઘોરનાથ ચટ્ટોપાધ્યાય ",
    "answer3": " વિકાસ નાયડુ ",
    "answer4": " રામાનંદ ચટ્ટોપાધ્યાય",
    "correct": " અઘોરનાથ ચટ્ટોપાધ્યાય ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 759,
    "question": " સરોજીની નાયડુનાં પતિનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " ડા. શ્યામદાસ નાયડુ ",
    "answer2": " વિક્રમાદિત્ય નાયડુ ",
    "answer3": " ડા. ગોવિદરાજુલા નાયડુ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ડા. ગોવિદરાજુલા નાયડુ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 760,
    "question": " સરોજીની નાયડુનાં માતાનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " વરદા સુંદરી ",
    "answer2": " કોકિલા સુંદરી ",
    "answer3": " વરષા સુંદરી ",
    "answer4": " પ્રતિભા સુંદરી",
    "correct": " વરદા સુંદરી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 761,
    "question": " સરોજીની નાયડુ લેખિત પુસ્તકનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " સોંગ આૅફ ઇÂન્ડયા ",
    "answer2": " વોકન-વિંગ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 762,
    "question": " સરોજીની નાયડુ ઇંગ્લૅન્ડમાં ઉચ્ચ અભ્યાસ માટે કઈ સાલમાં ગયા હતા ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૮૯૦ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૮૯૫ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૮૯૯ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૮૯૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 763,
    "question": " સરોજીની નાયડુ કોંગ્રેસ અધ્યક્ષ તરીકે કાનપુરમાં ક્યારે ચુંટાઈ આવ્યા હતાં ?",
    "answer1": " ૧૯૨૫ ",
    "answer2": " ૧૯૩૨ ",
    "answer3": " ૧૯૯૨ ",
    "answer4": " ૧૯૨૦",
    "correct": " ૧૯૨૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 764,
    "question": " સરોજીની નાયડુનું અવસાન ક્યારે થયું ?",
    "answer1": " ૧૯૫૬ ",
    "answer2": " ૧૯૪૭ ",
    "answer3": " ૧૯૪૦ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ૧૯૪૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 765,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનું જન્મ સ્થળ કયું છે ?",
    "answer1": " બનારસ ",
    "answer2": " કોલકાતા ",
    "answer3": " ઝાંસી ",
    "answer4": " મેવાડ",
    "correct": " બનારસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 766,
    "question": " રાણી લક્ષ્મીબાઈનું મૃત્યુ  કઈ સાલમાં થયું હતું ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૮૬૦ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૮૫૦ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૮૫૮ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૮૫૭",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૮૫૮ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 767,
    "question": " દિલ્હીની ગાદી પર બેસનાર પ્રથમ ભારતીય મહિલા કોણ હતાં ?",
    "answer1": " રઝિયા સુલતાના ",
    "answer2": " નંદિતા દેવી ",
    "answer3": " રેહાના સુલાતનાં ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " રઝિયા સુલતાના ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 768,
    "question": " ભારતના ઉચ્ચ ન્યાયાલયની પ્રથમ મહિલા ન્યાયાધીશ કોણ હતા ?",
    "answer1": " ન્યાયમૂર્તિ રાધા નાયર ",
    "answer2": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer3": " ન્યાયમૂર્તિ અન્ના ચાંડી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ન્યાયમૂર્તિ અન્ના ચાંડી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 769,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા મજિસ્ટ્રેટ કોણ હતા ?",
    "answer1": " શ્રીમતી ઓમના કુજમ્મા ",
    "answer2": " શ્રીમતી આયેશા કુજમ્મા ",
    "answer3": " શ્રીમતી આમના કુજમ્મા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી ઓમના કુજમ્મા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 770,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા સેશન જજ કોણ હતા ?",
    "answer1": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer2": " ન્યાયમૂર્તિ રાધા નાયર ",
    "answer3": " કિરણ બેદી ",
    "answer4": " ન્યાયમૂર્તિ અન્ના ચાંડી",
    "correct": " ન્યાયમૂર્તિ અન્ના ચાંડી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 771,
    "question": " ભારતના એÂન્જનિયરિંગ BE  ડિગ્રી મેળવનાર પ્રથમ મહિલા કોણ હતા ?",
    "answer1": " નીલા મજુમદાર ",
    "answer2": " અલ્કા મજુમદાર ",
    "answer3": " ઇલા મજુમદાર ",
    "answer4": " ઇરાની મજુમદાર",
    "correct": " ઇલા મજુમદાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 772,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા ચીફ એÂન્જનિયર કોણ હતા ?",
    "answer1": " શ્રીમતી એમ. એમ. ગેસિયા ",
    "answer2": " શ્રીમતી એન. પી. ગેસિયા ",
    "answer3": " શ્રીમતી એમ. કે. ગેસિયા ",
    "answer4": " શ્રીમતી પી. કે. ગેસિયા",
    "correct": " શ્રીમતી પી. કે. ગેસિયા",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 773,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા એનિમલ હસબન્ડÙી નિર્દેશક કોણ હતા ?",
    "answer1": " શ્રી પ્રિયા ગાંધી ",
    "answer2": " શ્રીમતી અન્ના જ્યોર્જ મલ્હોત્રા ",
    "answer3": " શ્રીમતી રાધિકાદાસ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી અન્ના જ્યોર્જ મલ્હોત્રા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 774,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા mbbs  કોણ હતા ?",
    "answer1": " વિãુતમુખી બોસ અને વિર્જિનાય મિત્તર ",
    "answer2": " ડા. મંજુલા ત્રિપાઠી ",
    "answer3": " શ્રી રાધાદેવી ઐયર ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " વિãુતમુખી બોસ અને વિર્જિનાય મિત્તર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 775,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા ક્રાંતિકારી કોણ હતા ?",
    "answer1": " મેડમ આમના ",
    "answer2": " સરોજીની નાયડુ ",
    "answer3": " મેડલ કામા ",
    "answer4": " મીરાકુમાર",
    "correct": " મેડલ કામા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 776,
    "question": " ભારતીય રાષ્ટ્રીય કોંગ્રેસની વિદેશી મૂળની ભારતીય પ્રથમ મહિલા અધ્યક્ષ કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતી એની બેસન્ટ ",
    "answer2": " સોનિયા ગાંધી ",
    "answer3": " સુશ્રી એમાબેટન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી એની બેસન્ટ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 777,
    "question": " ભારતનાં પ્રથમ મહિલા મુખ્યમંત્રી કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રી ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer2": " શ્રીમતી સુચેતા કિપલાણી ",
    "answer3": " સરોજીની નાયડુ ",
    "answer4": " પ્રતિભા પાટીલ",
    "correct": " શ્રીમતી સુચેતા કિપલાણી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 778,
    "question": " સંયુક્ત રાષ્ટ્રસંઘની સાધારણ સભાનાં પ્રથમ મહિલા અધ્યક્ષ કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતિ ઉમિયા લક્ષ્મી પંડિત ",
    "answer2": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer3": " શ્રીમતી વિજ્યા લક્ષ્મી પંડિત ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી વિજ્યા લક્ષ્મી પંડિત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 779,
    "question": " ભારતનાં પ્રથમ મહિલા કેન્દ્રીય મંત્રી કોણ હતાં ?",
    "answer1": " રાજકુમારી અમૃત કૌર ",
    "answer2": " શ્રી શુભલક્ષ્મી ઐયર ",
    "answer3": " પ્રતિભા પાટીલ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " રાજકુમારી અમૃત કૌર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 780,
    "question": " ભારતનાં પ્રથમ ‘ભારતરત્ન’ મેળવનાર મહિલા કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતિ ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer2": " શ્રીમતી સોનિયા ગાંધી ",
    "answer3": " શ્રીમતી જયા બચ્ચન ",
    "answer4": " સરોજીની નાયડુ",
    "correct": " શ્રીમતિ ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 781,
    "question": " “એશિયાઈ સ્વર્ણપદક” મેળવનાર પ્રથ મહિલા કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતી સત્યકામા ",
    "answer2": " શ્રીમતી કમલજીત સંધુ ",
    "answer3": " શ્રી પી. ટી. ઉષા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી કમલજીત સંધુ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 782,
    "question": " ભારતનાં પ્રથમ મહિલા ઇÂન્ડયન ઍરલાઇન પાયલોટ કોણ હતાં ?",
    "answer1": " કેપ્ટન તેજસ્વીની ",
    "answer2": " કેપ્ટન દુર્ગા બેનર્જી ",
    "answer3": " શ્રી દુર્ગા દાસ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " કેપ્ટન દુર્ગા બેનર્જી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 783,
    "question": " જિસાલ્ટરની સામુદ્રધુની પાર કરનાર પ્રથમ મહિલા",
    "answer1": " આરતી પ્રધાન ",
    "answer2": " શાંતિ પ્રધાન ",
    "answer3": " રજની બસુ ",
    "answer4": " પી. ટી. ઉષા",
    "correct": " આરતી પ્રધાન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 784,
    "question": " પ્રથમ ભારતીય મહિલા જેમણે બે વખત એવરેસ્ટ પર ચઢાણ કર્યું છે ?",
    "answer1": " સુશ્રી દિશા પંડિત ",
    "answer2": " બચેન્દ્રી પાલ ",
    "answer3": " સુશ્રી રીતા ફારિયા (૧૯૬૬) ",
    "answer4": " મેરી લાલારો",
    "correct": " સુશ્રી રીતા ફારિયા (૧૯૬૬) ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 785,
    "question": " મિસ વર્લ્ડ બનનાર પ્રથમ ભારતીય મહિલા ?",
    "answer1": " ઐશ્વર્યા રાય ",
    "answer2": " સુશ્રી Âસ્મતાસેન ",
    "answer3": " સુશ્રી રીટા ફારિયા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ઐશ્વર્યા રાય ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 786,
    "question": " સહશતાબ્દીની પ્રથમ ભારતીય વિશ્વસુંદરી કોણ હતા ?",
    "answer1": " યાના ગુપ્તા ",
    "answer2": " પ્રિયંકા ચોપરા ",
    "answer3": " ઐશ્વર્યા રાય ",
    "answer4": " સુÂસ્મતા સેન",
    "correct": " પ્રિયંકા ચોપરા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 787,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા કુલપતિ કોણ હતા ?",
    "answer1": " શ્રીમતી આયેશા મહેતા ",
    "answer2": " શ્રીમતી આશા મહેતા ",
    "answer3": " શ્રીમતી લીલા મહેતા ",
    "answer4": " શ્રીમતી હંસા મહેતા",
    "correct": " શ્રીમતી હંસા મહેતા",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 788,
    "question": " ભારતનાં પ્રથમ મહિલા અંતરીક્ષ વૈજ્ઞાનિક કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતી સવિતા રાની ",
    "answer2": " શ્રી કલ્પના ચાવલા ",
    "answer3": " શ્રી સુનિતા વિલિયમ્સ ",
    "answer4": " સાનિયા મિર્ઝા",
    "correct": " શ્રીમતી સવિતા રાની ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 789,
    "question": " ભારતની પ્રથમ મહિલા દલિત મુખ્ય મંત્રી કોણ છે ?",
    "answer1": " ફૂલન દેવી ",
    "answer2": " સુષ્મા સ્વરાજ ",
    "answer3": " સુશ્રી માયાવતી ",
    "answer4": " શ્રીમતી રાબડી દેવી",
    "correct": " સુશ્રી માયાવતી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 790,
    "question": " ભારતીય પ્રથમ મહિલા ઉપન્યાસકાર કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતી સ્વર્ણકુમારી દેવી ",
    "answer2": " શ્રીમતી ચંદાદેવી ",
    "answer3": " શ્રી અરુંધતી રોય ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી સ્વર્ણકુમારી દેવી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 791,
    "question": " ભારતનાં પ્રથમ મહિલા રેલવે ડÙાઇવર કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતી આશા ભોંસલે ",
    "answer2": " શ્રીમતી સુરેખા ભોંસલે ",
    "answer3": " શ્રીમતી નિરૂપા ભોંસલે ",
    "answer4": " શ્રીમતી રેણુકા ટાગોર",
    "correct": " શ્રીમતી નિરૂપા ભોંસલે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 792,
    "question": " ઉત્તર ધ્રુવ પર પહોંચનાર પ્રથમ ભારતીય મહિલા કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રી બચેન્દ્રી પાલ ",
    "answer2": " શ્રીમતી પ્રીતિસેન ગુપ્તા ",
    "answer3": " કુમારી સંતોષ યાદવ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " શ્રીમતી પ્રીતિસેન ગુપ્તા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 793,
    "question": " ભારતની પ્રથમ મહિલા રેમન મેગ્સેસે પુરસ્કાર વિજેતા કોણ હતાં ?",
    "answer1": " મધર ટેરેસા ",
    "answer2": " મધર એલીસા ",
    "answer3": " પ્રતિભા પાટિલ ",
    "answer4": " ઇÂન્દરા ગાંધી",
    "correct": " મધર ટેરેસા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 794,
    "question": " બુકર પુરસ્કાર મેળનાર પ્રથમ ભારતીય મહિલા કોણ છે ?",
    "answer1": " શ્રીમતી અમૃતા કૌર ",
    "answer2": " શ્રીમતી સવિતા રાની ",
    "answer3": " સુશ્રી અરુંધતી રોય ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " સુશ્રી અરુંધતી રોય ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 795,
    "question": " અંતરીક્ષમાં ગયેલાં પ્રથમ ભારતીય માહિલા કોણ હતાં ?",
    "answer1": " સુશ્રી કલ્પના ચાવલા ",
    "answer2": " શ્રી સુનિતા વિલિયમ્સ ",
    "answer3": " શ્રીમતી સવિતા રાની ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " સુશ્રી કલ્પના ચાવલા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 796,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા ઍરલાઇન પાયલટ કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતી સુનિતા વિલિયમ્સ ",
    "answer2": " શ્રીમતી આર્ચી માથુર ",
    "answer3": " શ્રીમતી પ્રેમ માથુર ",
    "answer4": " શ્રીમતી અન્ના જ્યોર્જ",
    "correct": " શ્રીમતી પ્રેમ માથુર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 797,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા વિધાયક કોણ હતા ?",
    "answer1": " નાગાલક્ષી ઐયર ",
    "answer2": " શ્રી મૃણાનીલી નાયર ",
    "answer3": " શ્રી નિત્યા પંડિત ",
    "answer4": " મુત્તુલક્ષ્મી ર્રેી",
    "correct": " મુત્તુલક્ષ્મી ર્રેી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 798,
    "question": " અંતરીક્ષમાં સૌથી વધુ સમય રોકાનાર અને સૌથી વધુ સમય સુધી સ્પેશવોક કરનાર ભારત અને વિશ્વની પ્રથમ મહિલા કોણ છે ?",
    "answer1": " સુશ્રી કલ્પના ચાવલા ",
    "answer2": " સુનિતા વિલિયમ ",
    "answer3": " ઉપાસના રોય ",
    "answer4": " સવિતા રાની",
    "correct": " સુનિતા વિલિયમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 799,
    "question": " ભારત મહિલા ક્રિકેટ ટીમની પ્રથમ મહિલા કેપ્ટન કોણ હતાં ?",
    "answer1": " સુશ્રી શાંતા રંગાસ્વામી ",
    "answer2": " સુશ્રી શાંતા ગોસ્વામી ",
    "answer3": " ઝુલન ગોસ્વામી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " સુશ્રી શાંતા રંગાસ્વામી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 800,
    "question": " ઓલિÂમ્પક રમતમાં ભાગ લેનાર પ્રથમ ભારતીય મહિલા કોણ હતાં ?",
    "answer1": " પી. ટી. ઉષા ",
    "answer2": " મેરી લાલારો ",
    "answer3": " દિપીકા કુમારી ",
    "answer4": " પ્રીજા શ્રીધર",
    "correct": " મેરી લાલારો ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 801,
    "question": " ભારતીય પ્રથમ ૈં",
    "answer1": " શ્રીમતી કંચન ચૌધરી ",
    "answer2": " શ્રીમતી પ્રિયા ",
    "answer3": " શ્રીમતી કમલજીત ",
    "answer4": " શ્રીમતી કિરણદેવી",
    "correct": " શ્રીમતી કિરણદેવી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 802,
    "question": " ભારતના પ્રથમ મહિલા ૈં જી કોણ હતા ?",
    "answer1": " શ્રીમતી અન્ના જ્યોર્જ ",
    "answer2": " કિરણ બેદી ",
    "answer3": " શ્રીમતી પ્રિયા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " કિરણ બેદી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 803,
    "question": " પ્રથમ ફિલ્મ અભિનેત્રી કે જે રાજ્યસભાના સભ્ય તરીકે નામાંકિત કરવામાં આવી ?",
    "answer1": " હેમામાલિની ",
    "answer2": " શ્રીમતિ નરગીસ દત્ત ",
    "answer3": " સ્મૃતિ ઇરાની ",
    "answer4": " સ્મૃતિ પાટીલ",
    "correct": " શ્રીમતિ નરગીસ દત્ત ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 804,
    "question": " ‘ઓસ્કાર ઍવોર્ડ’ મેળવનાર પ્રથમ ભારતીય મહિલા કોણ હતા ?",
    "answer1": " અરુંધતી અથૈયા ",
    "answer2": " સુપ્રિયા ઐયર ",
    "answer3": " ભાનુ અથૈયા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " ભાનુ અથૈયા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 805,
    "question": " ‘દાદાસાહેબ ફાળકે પુરસ્કાર’ મેળવનાર પ્રથમ ભારતીય મહિલા કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રીમતી દેવિકા રાની ",
    "answer2": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer3": " લતા મંગેશકર ",
    "answer4": " સરોજીની નાયડુ",
    "correct": " શ્રીમતી દેવિકા રાની ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 806,
    "question": " ભારત દેશની પ્રથમ મહિલા ડાયરેક્ટર જનરલ આૅફ પોલીસ કોણ હતાં ?",
    "answer1": " મીરા ચૌધરી ",
    "answer2": " કિરણ બેદી ",
    "answer3": " આશ્કા ચૌધરી ",
    "answer4": " કંચન ચૌધરી",
    "correct": " કંચન ચૌધરી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 807,
    "question": " ગ્રાંડ સ્લેમ ટેનિસના ત્રીજા રાઉન્ડ સુધી પહોંચનાર પ્રથમ ભારતીય મહિલા કોણ છે ?",
    "answer1": " પ્રિયા શ્રીધર ",
    "answer2": " સાનિયા મિર્ઝા ",
    "answer3": " કવિતા રાવત ",
    "answer4": " ટીષ્ટુ લુકા",
    "correct": " સાનિયા મિર્ઝા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 808,
    "question": " ભારતીય રિઝર્વ બૅન્કના પ્રથમ મહિલા ડેપ્યુટી ગવર્નર કોણ હતાં ?",
    "answer1": " એમ. જે. નાયર ",
    "answer2": " આર. આર. શ્રીધર ",
    "answer3": " આર.એન. ત્રિપાઠી ",
    "answer4": " કે. જે. ઉદ્દેશી",
    "correct": " કે. જે. ઉદ્દેશી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 809,
    "question": " કલ્પના ચાવલાનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૬૨ ",
    "answer2": " ૧૯૬૦ ",
    "answer3": " ૧૯૬૧ ",
    "answer4": " ૧૯૬૫",
    "correct": " ૧૯૬૧ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 810,
    "question": " કલ્પના ચાવલાએ કઈ એÂન્જ  કાલેજમાંથી એરોનોટિક એÂન્જ",
    "answer1": " ગુજરાત એÂન્જ. ",
    "answer2": " પંજાબ એÂન્જ. ",
    "answer3": " હૈદરાબાદ એÂન્જ. ",
    "answer4": " કર્ણાટક એÂન્જ.",
    "correct": " પંજાબ એÂન્જ. ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 811,
    "question": " કલ્પના ચાવલા કયા વર્ષે અંતરીક્ષ અભિયાન માટે પસંદગી પામ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૯૮ ",
    "answer2": " ૧૯૯૯ ",
    "answer3": " ૨૦૦૦ ",
    "answer4": " ૧૯૯૫",
    "correct": " ૧૯૯૮ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 812,
    "question": " કલ્પના ચાવલાએ પ્રથમ અંતરીક્ષયાત્રા ક્યારે કરી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૯૮ ",
    "answer2": " ૧૯૯૯ ",
    "answer3": " ૧૯૯૬ ",
    "answer4": " ૧૯૯૭",
    "correct": " ૧૯૯૭",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 813,
    "question": " કલ્પના ચાવલાનું મૃત્યુ કઈ સાલમાં થયું ?",
    "answer1": " ૨૦૦૨ ",
    "answer2": " ૨૦૦૩ ",
    "answer3": " ૨૦૦૪ ",
    "answer4": " ૨૦૦૧",
    "correct": " ૨૦૦૩ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 814,
    "question": " કલ્પના દત્ત ક્યાંના પ્રસિદ્ધ મહિલા ક્રાંતિકારી હતા ?",
    "answer1": " કેરલ ",
    "answer2": " બંગાળ ",
    "answer3": " ગુજરાત ",
    "answer4": " આસામ",
    "correct": " બંગાળ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 815,
    "question": " કલ્પના દત્ત કયા વર્ષમાં ભારતના સામ્યવાદી દળમાં સામેલ થયાં હતાં ?",
    "answer1": " ૧૯૩૮ ",
    "answer2": " ૧૯૪૦ ",
    "answer3": " ૧૯૩૯ ",
    "answer4": " ૧૯૪૫",
    "correct": " ૧૯૩૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 816,
    "question": " કલ્પના દત્તના પતિનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " પી. સી. જાશી ",
    "answer2": " એમ. સી. જાશી ",
    "answer3": " પી. સી. બર્મન ",
    "answer4": " એમ. એમ. આચાર્ય",
    "correct": " પી. સી. જાશી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 817,
    "question": " કુન્દનિકા કાપડિયાનાં પતિનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " પન્નાલાલ પંડ્યા ",
    "answer2": " શ્રી ચંદ્રકાન્ત શેઠ ",
    "answer3": " શ્રી અનિલ જાશી ",
    "answer4": " શ્રી મકરંદ દવે",
    "correct": " શ્રી મકરંદ દવે",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 818,
    "question": " કુન્દનિકા કાપડિયાની ‘સાત પગલાં આકાશમાં’ ધારાવાહીરૂપે કયા નામે પ્રગટ થઈ ?",
    "answer1": " કર્મભૂમિ ",
    "answer2": " જન્મભૂમિ ",
    "answer3": " માતૃભૂમિ ",
    "answer4": " રાજ્યભૂમિ",
    "correct": " જન્મભૂમિ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 819,
    "question": " વર્ષા અડાલજા કયા ક્ષેત્રની સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " રાજકીય ક્ષેત્રે ",
    "answer2": " ડાક્ટરી ક્ષેત્રે ",
    "answer3": " શિક્ષણ ક્ષેત્રે ",
    "answer4": " સાહિત્ય ક્ષેત્રે",
    "correct": " સાહિત્ય ક્ષેત્રે",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 820,
    "question": " વર્ષા અડાલજાના પિતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " ગુણવંત શાહ ",
    "answer2": " ગોવિંદ આચાર્ય ",
    "answer3": " ગુણવંત આચાર્ય ",
    "answer4": " પન્નાલાલ પટેલ",
    "correct": " ગુણવંત આચાર્ય ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 821,
    "question": " વર્ષા અડાલજાને સાહિત્યક્ષેત્રે ઉત્તમ પ્રદાન માટે કયો ચંદ્રક એનાયત કરવામાં આવેલ છે ?",
    "answer1": " રણજિતરામ સુવર્ણચંદ્રક ",
    "answer2": " આત્મારામ સુવર્ણચંદ્રક ",
    "answer3": " બાબાસાહેબ સુવર્ણચંદ્રક ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " રણજિતરામ સુવર્ણચંદ્રક ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 822,
    "question": " વર્ષા અડાલજાની નવલકાથાઓ નીચેનામાંથી કઈ છે ?",
    "answer1": " ‘રેતપંખી’ ",
    "answer2": " ‘મારે પણ એક ઘર હોય’ ",
    "answer3": " ‘અણસાર’ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 823,
    "question": " વર્ષા અડાલજાની નવલકથામાં કોના અવતરણોની પ્રતીતિ થાય છે ?",
    "answer1": " બાબા સાહેબની આમટે ",
    "answer2": " મધર ટેરેસા ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 824,
    "question": " હિમાંશી શેલત એ નીચેનામાંથી શાની માટે પ્રસિદ્ધ છે ?",
    "answer1": " નવલકથાકાર ",
    "answer2": " વાર્તાકાર ",
    "answer3": " નાટ્યકાર ",
    "answer4": " કટાક્ષ લેખિકા",
    "correct": " વાર્તાકાર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 825,
    "question": " હિમાંશી શેલત એ ક્યાંના mtb  કાલેજના અધ્યાપનકાર્યમાંથી નિવૃત્ત થયેલાં છે ?",
    "answer1": " અમદાવાદનાં ",
    "answer2": " મહેસાણાનાં ",
    "answer3": " રાજકોટનાં ",
    "answer4": " સુરતના",
    "correct": " સુરતના",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 826,
    "question": " હિમાંશી શેલતના વાર્તાનાં સંગ્રહો કયા છે ?",
    "answer1": " ‘અંતરાલ’ ",
    "answer2": " ‘એ લોકો’ ",
    "answer3": " ‘સાંજનો સમય’ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 827,
    "question": " હિમાંશી શેલતની વાર્તાઓમાં કેવું વલણ જાવા મળે છે ?",
    "answer1": " નારીવાદી વલણ ",
    "answer2": " વ્યવસાયવાદી ",
    "answer3": " રાષ્ટ્રવાદી વલણ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " નારીવાદી વલણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 828,
    "question": " ધીરુબહેન પટેલ નીચેનામાંથી કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા છે ?",
    "answer1": " શિક્ષણ ",
    "answer2": " ગુજરાતી સાહિત્ય ",
    "answer3": " ગુજરાતી નાટક ",
    "answer4": " ગુજરાતી નવલિકા",
    "correct": " ગુજરાતી સાહિત્ય ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 829,
    "question": " ધીરુબહેન પટેલનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૨૬ ",
    "answer2": " ૧૯૨૦ ",
    "answer3": " ૧૯૨૮ ",
    "answer4": " ૧૯૨૮",
    "correct": " ૧૯૨૬ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 830,
    "question": " ધીરુબહેન પટેલ રચિત નવલકાથાઓ નીચેનામાંથી કઈ છે ?",
    "answer1": " ‘વડવાનલ’ ",
    "answer2": " ‘એક ભલો માણસ’ ",
    "answer3": " ‘આંધળી ગલી’ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 831,
    "question": " બિંદુ ભટ્ટ નીચેનામાંથી કઈ લઘુનવલથી પરિચિત થયેલાં લેખિકા છે ?",
    "answer1": " મીરાં આચાર્યની ડાયરી ",
    "answer2": " મીરાં વત્સલની ડાયરી ",
    "answer3": " ‘મીરાં યાજ્ઞિકની ડાયરી’ ",
    "answer4": " મીરાં આકાશની ડાયરી",
    "correct": " ‘મીરાં યાજ્ઞિકની ડાયરી’ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 832,
    "question": " બિંદુ ભટ્ટ એ કોના માર્ગદર્શન હેઠળ PHD કરેલ છે ?",
    "answer1": " ભોળાભાઈ પટેલ ",
    "answer2": " અલ્કાબેન પટેલ ",
    "answer3": " આત્મારામ પટેલ ",
    "answer4": " યજ્ઞેશ પટેલ",
    "correct": " ભોળાભાઈ પટેલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 833,
    "question": " બિંદુ ભટ્ટ કઈ કાલેજમાં હિન્દી વિભાગના અધ્યક્ષ છે ?",
    "answer1": " મ્યુનિ. આર્ટસ ઍન્ડ કોમર્સ કાલેજ ",
    "answer2": " ઉમા આર્ટ્‌સ નાથીબા કાલેજ ",
    "answer3": " એચ. એલ. કાલેજ ",
    "answer4": " એમ. સી. શાહ કાલેજ",
    "correct": " ઉમા આર્ટ્‌સ નાથીબા કાલેજ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 834,
    "question": " બિંદુ ભટ્ટની કઈ નવલકથા વીસમી સદીના અંત ભાગમાં પ્રસિદ્ધ થઈ હતી ?",
    "answer1": " એકધર્મ ",
    "answer2": " આગંતુક ",
    "answer3": " અખેપાતર ",
    "answer4": " આસોપાલવ",
    "correct": " અખેપાતર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 835,
    "question": " અરુણા આસીફઅલી ભારત આંદોલનમાં કઈ સાલમાં ચાવીરૂપ ભૂમિકા ભજવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૪૨ ",
    "answer2": " ૧૯૪૫ ",
    "answer3": " ૧૯૪૭ ",
    "answer4": " ૧૯૧૪",
    "correct": " ૧૯૪૨ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 836,
    "question": " દિલ્હીના પ્રથમ મહિલા મેયર કોણ હતા ?",
    "answer1": " રઝિયા બેગમ ",
    "answer2": " અરુણા આસીફઅલી ",
    "answer3": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer4": " અરુણા હુસેનઅલી",
    "correct": " અરુણા આસીફઅલી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 837,
    "question": " અરુણા આસીફઅલીને કઈ સાલમાં લેનીન પ્રાઇઝ ફોર ધીસથી નવાજવામાં આવ્યાં ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૭૦ ",
    "answer3": " ૧૯૮૫ ",
    "answer4": " ૧૯૭૫",
    "correct": " ૧૯૭૫",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 838,
    "question": " અરુણા આસીફઅલીને ૧૯૯૧માં કયા ઍવોર્ડથી નવાજવામાં આવ્યા ?",
    "answer1": " જવાહરલાલ નહેરુ ઍવોર્ડ ",
    "answer2": " ભારતરત્ન ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 839,
    "question": " અરુણા આસીફઅલી કઈ સાલમાં મીઠાના સત્યાગ્રહમાં ભાગ લીધો ?",
    "answer1": " ૧૯૩૦ ",
    "answer2": " ૧૯૨૯ ",
    "answer3": " ૧૯૩૧ ",
    "answer4": " ૧૯૩૫",
    "correct": " ૧૯૩૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 840,
    "question": " અરુણા આસીફઅલીએ કઈ સાલમાં પોતાના પતિ સાથે બોમ્બે કોંગ્રેસ સેશનમાં ભાગ લીધો ?",
    "answer1": " ૧૯૪૦ ",
    "answer2": " ૧૯૪૧ ",
    "answer3": " ૧૯૪૫ ",
    "answer4": " ૧૯૪૨",
    "correct": " ૧૯૪૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 841,
    "question": "  એની બેસન્ટ એ સ્વાતંત્ર્ય સંગ્રામમાં પોતાના કેટલા વર્ષ આપ્યા છે ?",
    "answer1": " ૫૦ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૪૦ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨૦ વર્ષ",
    "correct": " ૪૦ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 842,
    "question": "  એની બેસન્ટે કોની સાથે મળી ભગવદ્‌ ગીતાનો અનુવાદ અંગ્રેજીમાં કર્યો ?",
    "answer1": " ડા. ગૌરીપ્રસાદ ",
    "answer2": " ડા. ભગવાનદાસ ",
    "answer3": " ડા. ભગીરથદાસ ",
    "answer4": " ડા. સારાભાઈ",
    "correct": " ડા. ભગવાનદાસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 843,
    "question": " પદ્મજા નાયડુના માતાનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " પદ્મીની નાયડુ ",
    "answer2": " અરુણા નાયડુ ",
    "answer3": " સરોજીની નાયડુ ",
    "answer4": " મીરા નાયડુ",
    "correct": " સરોજીની નાયડુ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 844,
    "question": " પદ્મજા નાયડુ કેટલી ઉંમરે ઇÂન્ડયન નેશનલ કોંગ્રેસ આૅફ હૈદરાબાદના સંયુક્ત સ્થાપક થયાં ?",
    "answer1": " ૨૧ વર્ષ ",
    "answer2": " ૨૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૨૩ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨૪ વર્ષ",
    "correct": " ૨૧ વર્ષ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 845,
    "question": " સિસ્ટર નિવેદિતા એ નીચેનામાંથી કોના શિપયા હતા ?",
    "answer1": " જવાહર નહેરુ ",
    "answer2": " ગાંધીજી ",
    "answer3": " સ્વામી વિવેકાનંદ ",
    "answer4": " ડા. વિક્રમ સારાભાઈ",
    "correct": " સ્વામી વિવેકાનંદ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 846,
    "question": " સિસ્ટર નિવેદિતા કયા વર્ષમાં ભારત આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૯૮ ",
    "answer2": " ૧૯૯૭ ",
    "answer3": " ૧૯૯૯ ",
    "answer4": " ૨૦૦૦",
    "correct": " ૧૯૯૮ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 847,
    "question": " સિસ્ટર નિવેદિતાને સ્વામી વિવેકાનંદ કયા નામે બોલાવતા હતા ?",
    "answer1": " લોકમાતા ",
    "answer2": " સિંહણ ",
    "answer3": " શિખા ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " સિંહણ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 848,
    "question": " સિસ્ટર નિવેદિતાને અરવિંદ ઘોષ કયાં નામે બોલાવતા હતા ?",
    "answer1": " શિખા ",
    "answer2": " સિંહણ ",
    "answer3": " લોકમાતા ",
    "answer4": " ભારતની કોકિલા",
    "correct": " શિખા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 849,
    "question": " મહાત્મા ગાંધીની વિદેશી છોકરીઓ તરીકે કોને ઓળખવામાં આવે છે ?",
    "answer1": " અનુબેન - સરલાબેન ",
    "answer2": " જાગૃતિબેન - મીરાબેન ",
    "answer3": " મીરાંબેન - સરલાબેન ",
    "answer4": " આશાબેન - દુર્ગાબેન",
    "correct": " મીરાંબેન - સરલાબેન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 850,
    "question": " મીરાંબેન - સરલાબેન કયા પ્રેસમાં ગાંધીજીના સ્વતંત્ર્તા આંદોલન સાથે સંકળાયેલા સમાચારો મોકલતા હતા ?",
    "answer1": " ટાઇમ્સ આૅફ ઇÂન્ડયા પ્રેસ ",
    "answer2": " એશિયન પ્રેસ ",
    "answer3": " વર્લ્ડ પ્રેસ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં.",
    "correct": " વર્લ્ડ પ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 851,
    "question": " રાણી ગાઇડિન્લ્યુ એ નીચેનામાંથી ક્યાનાં હતા ?",
    "answer1": " કેરળ ",
    "answer2": " અસમ ",
    "answer3": " આંધ્ર પ્રદેશ ",
    "answer4": " ઉત્તર પ્રદેશ",
    "correct": " અસમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 852,
    "question": " રાણી ગાઇડિન્લ્યુનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૧૮ ",
    "answer2": " ૧૯૨૦ ",
    "answer3": " ૧૯૧૦ ",
    "answer4": " ૧૯૧૫",
    "correct": " ૧૯૧૫",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 853,
    "question": " રાણી ગાઇડિન્લ્યુ એ કઈ સાલમાં અંગ્રેજાની સામે યુદ્ધ કર્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૩૦ ",
    "answer2": " ૧૯૩૧ ",
    "answer3": " ૧૯૩૨ ",
    "answer4": " ૧૯૩૩",
    "correct": " ૧૯૩૨ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 854,
    "question": " રાણી ગાઇડિન્લ્યુનું અવસાન કઈ સાલમાં થયું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૯૩ ",
    "answer2": " ૧૯૯૪ ",
    "answer3": " ૧૯૯૨ ",
    "answer4": " ૧૯૯૧",
    "correct": " ૧૯૯૩ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 855,
    "question": " મૈડમ ભિખાઇજી કામાનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૮૬૦ ",
    "answer2": " ૧૮૬૧ ",
    "answer3": " ૧૮૭૦ ",
    "answer4": " ૧૮૬૨",
    "correct": " ૧૮૬૧ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 856,
    "question": " મૈડમ ભિખાઇજી કામાનું જન્મસ્થળ કયું છે ?",
    "answer1": " મુંબઈ ",
    "answer2": " કેરળ ",
    "answer3": " પૂના ",
    "answer4": " કલકત્તા",
    "correct": " મુંબઈ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 857,
    "question": " મૈડમ ભિખાઇજી કામા કયા ધર્મના હતા ?",
    "answer1": " મુÂસ્લમ ",
    "answer2": " ખ્રિસ્તી ",
    "answer3": " હિન્દુ ",
    "answer4": " પારસી",
    "correct": " પારસી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 858,
    "question": " મૈડમ ભિખાઇજી કામાના પતિનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " પેસ્તનજી કામા ",
    "answer2": " રુસ્તમજી કામા ",
    "answer3": " જમશેદજી કામા ",
    "answer4": " ખીમનજી કામા",
    "correct": " રુસ્તમજી કામા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 859,
    "question": " મૈડમ ભીકાજી કામા કઈ સાલમાં સ્ટેટ ગાર્ડમાં સોસ્યાલિસ્ટ કોંગ્રેસના સભ્ય બન્યાં ?",
    "answer1": " ૧૯૦૯ ",
    "answer2": " ૧૯૦૮ ",
    "answer3": " ૧૯૦૭ ",
    "answer4": " ૧૯૧૦",
    "correct": " ૧૯૦૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 860,
    "question": " વિદેશમાં ભારતનો પ્રથમ રાષ્ટ્રીય ધ્વજ લહેરાવનાર એકમાત્ર મહિલા કોણ હતા ?",
    "answer1": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer2": " સરોજીની નાયડુ ",
    "answer3": " શ્રીમતી શન્નોદેવી ",
    "answer4": " મૈડમ ભિખાઇજી કામા",
    "correct": " મૈડમ ભિખાઇજી કામા",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 861,
    "question": " એની બેસેન્ટનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૮૫૦ ",
    "answer2": " ૧૮૪૭ ",
    "answer3": " ૧૮૬૦ ",
    "answer4": " ૧૮૪૦",
    "correct": " ૧૮૪૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 862,
    "question": " એની બેસેન્ટનું જન્મસ્થલ નીચેનામાંથી કયું છે ?",
    "answer1": " ભારત ",
    "answer2": " અમેરિકા ",
    "answer3": " શ્રીલંકા ",
    "answer4": " લંડન",
    "correct": " લંડન",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 863,
    "question": " એની બેસેન્ટના પિતાનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " વિલિયમ થજેવુડ ",
    "answer2": " થોમસ કાર્લ ",
    "answer3": " વિલિયમ જ્હોન ",
    "answer4": " ફ્રાÂન્સસ્કો",
    "correct": " વિલિયમ થજેવુડ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 864,
    "question": " એની બેસેન્ટના માતાનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " એનીતા મારીકો ",
    "answer2": " એમિલી મોરીજ ",
    "answer3": " એનીકા મારીકો ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " એમિલી મોરીજ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 865,
    "question": " એની બેસેન્ટનું ભારતમાં આગમન કઈ સાલમાં થયું ?",
    "answer1": " ૧૮૯૯ ",
    "answer2": " ૧૮૯૫ ",
    "answer3": " ૧૮૯૩ ",
    "answer4": " ૧૮૯૦",
    "correct": " ૧૮૯૩ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 866,
    "question": " એની બેસેન્ટ કઈ સાલમાં થિયોસોફિકલ સોસાયટીનાં અધ્યક્ષ થયાં હતાં ?",
    "answer1": " ૧૯૦૭ ",
    "answer2": " ૧૯૧૦ ",
    "answer3": " ૧૯૦૮ ",
    "answer4": " ૧૯૦૯",
    "correct": " ૧૯૦૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 867,
    "question": " ૧૯૧૭ કોલકાતા અધિવેશન અધ્યક્ષ પ્રથમ વિદેશ મહિલા અધ્યક્ષ કોણ હતાં ?",
    "answer1": " મેડમ કામા ",
    "answer2": " સોનિયા ગાંધી ",
    "answer3": " શ્રીમતી વાયલેટ આલ્વા ",
    "answer4": " એની બેસેન્ટ",
    "correct": " એની બેસેન્ટ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 868,
    "question": " એની બેસેન્ટનું અવસાન કઈ સાલમાં થયું ?",
    "answer1": " ૧૯૩૪ ",
    "answer2": " ૧૯૩૦ ",
    "answer3": " ૧૯૪૦ ",
    "answer4": " ૧૯૩૩",
    "correct": " ૧૯૩૩",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 869,
    "question": " ભારતમાં ‘મિસ વર્લ્ડ’ બનનાર પ્રથમ મહિલા કોણ છે ?",
    "answer1": " કુ. રીતા ફારિયા ",
    "answer2": " ઐશ્વર્યા રાય બચ્ચન ",
    "answer3": " પ્રિયંકા ચોપરા ",
    "answer4": " સુÂસ્મતા સેન",
    "correct": " કુ. રીતા ફારિયા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 870,
    "question": " ભારતમાં રાજ્યસભાની પ્રથમ મહિલા મહાસચિવ બનનાર કોણ હતા ?",
    "answer1": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer2": " માયાદેવી ",
    "answer3": " બી.એસ. રમાદેવી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " બી.એસ. રમાદેવી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 871,
    "question": " ભારતમાં કેન્દ્રીય વ્યવસ્થાયિકની પ્રથમ મહિલા સાંસદ કોણ હતા ?",
    "answer1": " સુચેતા કૃપલાણી ",
    "answer2": " રાઘાબાઈ સુબ્બારામયન ",
    "answer3": " શ્રીમતી શન્નો દેવી ",
    "answer4": " અંજુ સચદેવ",
    "correct": " રાઘાબાઈ સુબ્બારામયન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 872,
    "question": " ભારત દેશની પ્રથમ મહિલા સત્ર ન્યાયાધીશ કોણ હતા ?",
    "answer1": " અન્ના ચાંડી ",
    "answer2": " રામા ચાંડી ",
    "answer3": " અંજુ સચદેવ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એક પણ નહીં",
    "correct": " અન્ના ચાંડી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 873,
    "question": " શકુંતલા દેવી કયા વિષયની પ્રતિભાઓમાં સૌથી મોખરાનું સ્થાન ધરાવે છે ?",
    "answer1": " વિજ્ઞાન ",
    "answer2": " અંગ્રેજી ",
    "answer3": " સાઇકોલોજી ",
    "answer4": " ગણિત",
    "correct": " ગણિત",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 874,
    "question": " શકુંતલા દેવીનો જન્મ નીચેનામાંથી કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૩૦ ",
    "answer2": " ૧૯૩૫ ",
    "answer3": " ૧૯૩૬ ",
    "answer4": " ૧૯૪૦",
    "correct": " ૧૯૩૬ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 875,
    "question": " અરૂણા અસફઅલી કયા વર્ષના હિંદ છોડો ચળવળમાં અગ્રણી મહિલાઓમાં રાષ્ટ્રભરમાં તેમનું સ્થાન મોખરે હતું ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૪૨ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૪૦ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૪૬ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૩૯",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૪૨ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 876,
    "question": " અરૂણા અસફઅલીએ કયા સ્થળે શિક્ષણ પ્રાપ્ત કર્યું હતું ?",
    "answer1": " નૈનિતાલ ",
    "answer2": " લાહોર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " મહારાષ્ટ્ર",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 877,
    "question": " અરૂણા અસફઅલીએ કયા ધર્મના વ્યÂક્ત સાથે લગ્ન કર્યા હતા ?",
    "answer1": " શીખ ",
    "answer2": " મુસલમાન ",
    "answer3": " પારસી ",
    "answer4": " હિન્દુ",
    "correct": " મુસલમાન ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 878,
    "question": " અરૂણા અસફઅલી કયા વર્ષના મીઠા સત્યાગ્રહમાં સરઘશ અને પ્રદર્શનોનું નેતૃત્વ કર્યું હતું ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૩૨ના ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૨૯ના ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૩૫ના ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૩૦ના",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૩૦ના",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 879,
    "question": " અરૂણા અસફઅલીને મીઠા સત્યાગ્રહ દરમિયાન કેટલા વર્ષની જેલની સજા થઈ હતી ?",
    "answer1": " બે ",
    "answer2": " એક ",
    "answer3": " ત્રણ ",
    "answer4": " ચાર",
    "correct": " એક ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 880,
    "question": " અરૂણા અસફઅલી કયા પક્ષના કમિટીના અધ્યક્ષ રહી ચૂક્યા છે ?",
    "answer1": " ભાજપા ",
    "answer2": " બસપા ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ ",
    "answer4": " જનસેવા",
    "correct": " કોંગ્રેસ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 881,
    "question": " અરૂણા અસફઅલી ક્યાંના મેયર રહી ચૂક્યા છે ?",
    "answer1": " દિલ્હી ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " ગાંધીધામ ",
    "answer4": " મુંબઈ",
    "correct": " દિલ્હી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 882,
    "question": " અરૂણા અસફઅલીનું કયા મહત્વપૂર્ણ અખબારોની સ્થાપનામાં મહત્વનું પ્રદાન હતું ?",
    "answer1": " પેટ્રિયટ ",
    "answer2": " લીંક ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " સ્વરાજ",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 883,
    "question": " મનમોહિની જુત્શીએ કયા વર્ષના ઐતિહાસિક કોંગ્રેસ અધિવેશનમાં કોંગ્રેસ સ્વયં સેવિ દળનું નેતૃત્વુ કર્યું હતું ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૨૮ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૪૦ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૩૨ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૨૯",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૨૯",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 884,
    "question": " મનમોહિની જુત્શીએ સ્વાતંત્ર્ય માટે કોની સાથે રહી કાર્યરત રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " અરૂણા અસફઅલી ",
    "answer2": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer3": " સરોજીની નાયડુ ",
    "answer4": " ભગતસિંહ",
    "correct": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 885,
    "question": " મનમોહિની જુત્શીએ કયા વર્ષ સિમલા વિધાનસભા હાલની બહાર વિરોધ પ્રદર્શન અને ધરણાં કર્યા હતા ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૩૦ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૩૨ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૨૯ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૨૫",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૩૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 886,
    "question": " મનમોહિની જુત્શી એ કેટલી સેવિકાઓની સાથે સિમલા વિધાનસભા હોલની બહાર વિરોધ પ્રદર્શન અને ધરણાં કર્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૦ ",
    "answer2": " ૨૦ ",
    "answer3": " ૩૦ ",
    "answer4": " ૪૦",
    "correct": " ૨૦ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 887,
    "question": " મનમોહિની જુત્શીએ કોને અપાયેલ ફાંસીના વિરોધમાં ૧૯૩૦માં જેલના ફાટક પાસે ધરણાં કર્યા હતા ?",
    "answer1": " રાયબહાદુર ",
    "answer2": " ગાંધીજી ",
    "answer3": " ભગતસિંહ ",
    "answer4": " જવાહરલાલ",
    "correct": " ભગતસિંહ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 888,
    "question": " મનમોહિની જુત્શી કયા ક્ષેત્ર સાથે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " સ્વાતંત્ર્યસેનાની ",
    "answer2": " અભિનય ",
    "answer3": " નૃત્ય ",
    "answer4": " સંગીત",
    "correct": " સ્વાતંત્ર્યસેનાની ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 889,
    "question": " સુહાસિની ગાંગુલી ક્યાંની બહેરા-મૂંગા બાળકોની શાળામાં અધ્યાપિકા હતા ?",
    "answer1": " મુંબઈ ",
    "answer2": " કલકત્તા ",
    "answer3": " આસામ ",
    "answer4": " રાજસ્થાન",
    "correct": " કલકત્તા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 890,
    "question": " સુહાસિની ગાંગુલી કલકત્તા છોડીને કયાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ચાંપાનેર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " ચન્દ્રનગર ",
    "answer4": " કેરળ",
    "correct": " ચન્દ્રનગર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 891,
    "question": " દેવી ચૌધરાની સંન્યાસી વિદ્રોહના કયા લડાયક નેતાના વિદ્રોહી ટોળાના મહત્વના સભ્ય હતા ?",
    "answer1": " મજનૂ શાહ ફકીર ",
    "answer2": " એમ. એન. અસફઅલી ",
    "answer3": " કુમાર મજબુદાર ",
    "answer4": " જવાહરલાલ નહેરુ",
    "correct": " મજનૂ શાહ ફકીર ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 892,
    "question": " દેવી ચૌધરાનીનું સંગઠન કયા વર્ષે અંગ્રેજ સેના સાથે અથડામણમાં ઉતર્યું હતું ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૭૬૬ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૮૧૫ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૮૦૦ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૭૮૬",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૮૧૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 893,
    "question": " દેવી ચૌધરાનીના નેતૃત્વવાળું સંન્યાસી વિદ્રોહ આપણી આઝાદીની લડાઈનું કયું ચરણ હતું ?",
    "answer1": " બીજુ ",
    "answer2": " પ્રથમ ",
    "answer3": " ત્રીજું ",
    "answer4": " પાંચમું",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 894,
    "question": " બીબી અમતુસ્સલામન જન્મ કયાંના મુÂસ્લમ પરિવારમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " પાલિતાણા ",
    "answer4": " ચાંપાનેર",
    "correct": " પાલિતાણા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 895,
    "question": " બીબી અમતુસ્સલામ કયા સમયગાળા દરમ્યાન ગાંધીજીના પરિચયમાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૩૦-૩૧ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૨૮-૨૯ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૨૧-૨૨ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૨૩-૨૪",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૩૦-૩૧ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 896,
    "question": " બીબી અમતુસ્સલામએ કોના રચનાત્મક કાર્યક્રમોના વિકાસ માટે પોતાનું જીવન સમર્પિત કરી દીધું હતું ?",
    "answer1": " ગાંધીજી ",
    "answer2": " સરોજીની નાયડુ ",
    "answer3": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer4": " અરૂણા અસફઅલી",
    "correct": " ગાંધીજી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 897,
    "question": " બીબી અમતુસ્સલામએ ભારતના ભાગલા સમયે કઈ એકતા માટે પ્રસંશનીય કામગીરી કરી હતી ?",
    "answer1": " સ્વ એકતા ",
    "answer2": " સેનાનીઓની એકતા ",
    "answer3": " હિન્દુ-શીખ એકતા ",
    "answer4": " હિન્દુ-મુÂસ્લમ એકતા",
    "correct": " હિન્દુ-મુÂસ્લમ એકતા",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 898,
    "question": " બીબી અમતુસ્સલામે કયાનાં સાંપ્રદાયિક ઝઘડાઓ પૂરા કરવા રાત-દિવસ એક કર્યા હતા ?",
    "answer1": " નોખલી ",
    "answer2": " અલીગઢ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઇકબાલગઢ",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 899,
    "question": " બીબી અમતુસ્સલામના અનેક કાર્યો માટે કયાના કસ્તુરબા સેવા મંદિરમાં તેમની સ્મૃતિઓ કાયમ રાખી છે ?",
    "answer1": " કરજણ ",
    "answer2": " રાજપુરા ",
    "answer3": "અમદાવાદ ",
    "answer4": " રાયગઢ",
    "correct": " રાજપુરા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 900,
    "question": " સરોજિની નાયડુ કેટલા વર્ષની વયે પ્રથમ વર્ગમાં મેટ્રિક પાસ થયા હતાં ?",
    "answer1": " બાર વર્ષે ",
    "answer2": " ચૌદ વર્ષે ",
    "answer3": " તેર વર્ષે ",
    "answer4": " પંદર વર્ષે",
    "correct": " બાર વર્ષે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 901,
    "question": " સરોજિની નાયડુ સમાજસેવિકાની સાથે બીજા કયા ક્ષેત્રે સંકળાયેલા હતા ?",
    "answer1": " શિક્ષણ ",
    "answer2": " નૃત્ય ",
    "answer3": " અભિનય ",
    "answer4": " કવિયત્રી",
    "correct": " કવિયત્રી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 902,
    "question": " સરોજિની નાયડુ કયા વર્ષે લાર્ડ ચેમ્સફોર્ડ અને શ્રી મોન્ટેગ્યુ મહિલાઓના મતાધિકાર વિષય માટે શિપટ મંડળની આગેવાની લીધી હતી ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૩૭ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૩૭ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૧૭ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૪૭",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૧૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 903,
    "question": " સરોજિની નાયડુ કઈ સાલમાં રાષ્ટ્રીય કોંગ્રેસના અધ્યક્ષ તરીકે નીમવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૪૬ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૨૫ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૩૦ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૩૩",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૨૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 904,
    "question": " લેડી અબ્દુલ કાદિરે કયા કામોમાં વિશેષ રસ દાખવ્યો હતો ?",
    "answer1": " મહિલા જાગૃતિના ",
    "answer2": " મતાધિકારના ",
    "answer3": " સ્વાતંત્ર્યતા ",
    "answer4": " પ્રદર્શનોનાં",
    "correct": " મહિલા જાગૃતિના ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 905,
    "question": " લેડી અબ્દુલ કાદિરના પતિ કયા રાજ્યની હાઇકોર્ટમાં જજ હતા ?",
    "answer1": " ગુજરાત ",
    "answer2": " હરિયાણા ",
    "answer3": " આસામ ",
    "answer4": " પંજાબ",
    "correct": " પંજાબ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 906,
    "question": " જાનકીદેવી બજાજના લગ્ન કેટલા વર્ષે વર્ધાના જમનાલાલ બજાજ સાથે કરવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૯ વર્ષે ",
    "answer2": " ૧૨ વર્ષે ",
    "answer3": " ૧૫ વર્ષે ",
    "answer4": " ૧૮ વર્ષે",
    "correct": " ૯ વર્ષે ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 907,
    "question": " જાનકીદે વી બજાજને મહિલાઓને સત્યાગ્રહ માટે પ્રોત્સાહન આપવાના આરોપથી કઈ જેલમાં પૂરી દેવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " સાબરમતી જેલ ",
    "answer2": " નાગપુરની જેલ ",
    "answer3": " મેમનગર જેલ ",
    "answer4": " મુંબઈ જેલ",
    "correct": " નાગપુરની જેલ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 908,
    "question": " જાનકીદેવી બજાજે કોની સાથે રહી સ્વાતંત્ર્યની લડતમાં કાર્ય કર્યું હતું ?",
    "answer1": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer2": " મોરારીલાલ ",
    "answer3": " ગાંધીજી ",
    "answer4": " ભગતસિંહ",
    "correct": " ગાંધીજી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 909,
    "question": " જાનકીદેવી બજાજે કયાંના લાઠીચાર્જથી ઝખ્મી થયેલા સત્યાગ્રહીઓ માટે કેમ્પ કર્યો હતો ?",
    "answer1": " દરસાણામાં ",
    "answer2": " અમદાવાદમાં ",
    "answer3": " કાલુપુરમાં ",
    "answer4": " ચાંપાનેરમાં",
    "correct": " દરસાણામાં ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 910,
    "question": " કુમારી રેહના તૈયબજી નાનપણથી જ કયા સત્યાગ્રહ સેનાનીના પરચિયમાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer2": " ગાંધીજી ",
    "answer3": " સરોજીની નાયડુ ",
    "answer4": " યશોધર દાસપ્પા",
    "correct": " ગાંધીજી ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 911,
    "question": " કુમારી રેહના તૈયબજી સત્યાગ્રહ દરમિયાન કયા આશ્રમમાં રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " સાબરમતિ આશ્રમ ",
    "answer2": " સેવાગ્રામ આશ્રમ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " સેવાધર્મી આશ્રમ",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 912,
    "question": " કુમારી રેહના તૈયબજીના પિતાનું નામ શું હતું જે ગાંધીજીના પરમ મિત્રોમાંના એક હતા ?",
    "answer1": " ઇરફાન તૈયબજી ",
    "answer2": " સુલેહ તૈયબજી ",
    "answer3": " ઇબ્રાહિમ તૈયબજી ",
    "answer4": " અબ્બાસ તૈયબજી",
    "correct": " અબ્બાસ તૈયબજી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 913,
    "question": " કુમારી રેહના તૈયબજીનો પ્રિય વિષય કયો હતો ?",
    "answer1": " હિન્દુ-મુÂસ્લમ એકતા ",
    "answer2": " સ્વાતંત્ર્ય ",
    "answer3": " મહિલા જાગૃતિ ",
    "answer4": " મહિલા મતાધિકાર",
    "correct": " હિન્દુ-મુÂસ્લમ એકતા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 914,
    "question": " કુમારી રેહના તૈયબજી તેમના છેલ્લા દિવસોમાં કોની સાથે દિલ્હીમાં રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " અરૂણા અસફઅલી ",
    "answer2": " ગાંધીજી ",
    "answer3": " કલ્પના દત્ત ",
    "answer4": " કાકાસાહેબ કાલેલકર",
    "correct": " કાકાસાહેબ કાલેલકર",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 915,
    "question": " કુમારી રેહના તૈયબજીની સલાહથી ગાંધીજીએ શાને પોતાની દૈનિક પ્રાર્થનામાં સમાવેશ કર્યો હતો ?",
    "answer1": " ભજન ",
    "answer2": " કુરાનની આયાતો ",
    "answer3": " ગઝલ ",
    "answer4": " રાષ્ટ્રગીત",
    "correct": " કુરાનની આયાતો ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 916,
    "question": " કુમારી રેહના તૈયબજીનું મૃત્યુ કયા વર્ષે થયું હતું ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૭૦ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૪૭ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૭૫ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૬૦",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૭૫ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 917,
    "question": " કલ્પના દત્તે કેટલા વર્ષની ઉંમરે દિલ હબબલાવી મૂકે તેવા બહાદુરીના કારનામા કર્યા હતા ?",
    "answer1": " ચૌદ વર્ષે ",
    "answer2": " દસ વર્ષે ",
    "answer3": " બાર વર્ષે ",
    "answer4": " સોળ વર્ષે",
    "correct": " સોળ વર્ષે",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 918,
    "question": " કલ્પના દત્તે કેટલા વર્ષની ઉંમરે વિãાર્થીઓની સભામાં ભાષણ કર્યું તેનાથી તેનામાં ભરેલી ભરપૂર બહાદુરીનો અહેસાસ થઈ ગયો હતો ?",
    "answer1": " સત્તર ",
    "answer2": " દસ ",
    "answer3": " ચૌદ ",
    "answer4": " અગિયાર",
    "correct": " ચૌદ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 919,
    "question": " કલ્પના દત્ત કયા શ†ગાર કાંડમાં મુખ્ય સૂત્રધાર હતા ?",
    "answer1": " ચટગાંવ ",
    "answer2": " સારનગાર ",
    "answer3": " સરસપુર ",
    "answer4": " ઇકબાલગઢ",
    "correct": " ચટગાંવ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 920,
    "question": " કલ્પના દત્તને કયા ખિતાબથી સન્માનિત અને પુરસ્કૃત કરવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " વીર મહિલા ",
    "answer2": " પદ્મશ્રી ",
    "answer3": " પદ્મભૂષણ ",
    "answer4": " પદ્મશીરોમણી",
    "correct": " વીર મહિલા ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 921,
    "question": " કલ્પના દત્તને કયા વર્ષે પૂનામાં ‘વીર મહિલા’ના ખિતાબથી સન્માનિત અને પુરસ્કૃત કરવામાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૭૧ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૭૯ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૮૨ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૭૫",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૭૯ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 922,
    "question": " દુર્ગા ભાભી કોને છોડાવવા માટેના કાર્યો કર્યા હતા ?",
    "answer1": " ભગતસિંહ ",
    "answer2": " બટુકેશ્વર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " રામચરણદાસ",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 923,
    "question": " દુર્ગા ભાભીએ ભગતસિંહ અને બટુકેશ્વરને છોડાવવા માટે કયાં જઈ અને ગાંધીજીને મળ્યા હતા ?",
    "answer1": " અમદાવાદ ",
    "answer2": " મુંબઈ ",
    "answer3": " પાલીતાણા ",
    "answer4": " દિલ્હી",
    "correct": " દિલ્હી",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 924,
    "question": " દુર્ગા ભાભી કયા વર્ષે દિલ્હી પ્રદેશ કોંગ્રેસ સમિતિનાં અધ્યક્ષપદ પર રહ્યા હતાં ?",
    "answer1": " ઈ.સ. ૧૯૩૭ ",
    "answer2": " ઈ.સ. ૧૯૪૦ ",
    "answer3": " ઈ.સ. ૧૯૩૨ ",
    "answer4": " ઈ.સ. ૧૯૩૧",
    "correct": " ઈ.સ. ૧૯૩૭ ",
    "department": "3"
  },
  {
    "id": 925,
    "question": " ગુજરાત પંચાયતમાં અધિનિયમ એટલે શું ?",
    "answer1": " કલમ ૯૨ સાથે તેની કલમ ૨૭૪ ની પેટાકલમ (૧) થી મળેલ સત્તા ",
    "answer2": " કલમ ૯૩ ની સત્તા ",
    "answer3": " કલમ ૯૫ ની સત્તા ",
    "answer4": " કલમ ૯૪ ની સત્તા",
    "correct": " કલમ ૯૨ સાથે તેની કલમ ૨૭૪ ની પેટાકલમ (૧) થી મળેલ સત્તા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 926,
    "question": " ગુજરાત પંચાયતમાં સમાજ માટે કઈ સમિતિ હોય છે ?",
    "answer1": " †ી સમિતિ ",
    "answer2": " સામાજિક ન્યાય સમિતિ ",
    "answer3": " બાળ સમિતિ ",
    "answer4": " લોક સમિતિ",
    "correct": " સામાજિક ન્યાય સમિતિ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 927,
    "question": " ત્રિ સ્તરીય પંચાયતનો અર્થ શું છે ?",
    "answer1": " ગ્રામ પંચાયત ",
    "answer2": " તાલુકા પંચાયત ",
    "answer3": " જિલ્લા પંચાયત ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 928,
    "question": " “પછાત વર્ગના લોકો માટે પ્રેરણા પ્રવાસ” યોજનાનો સમાવેશ નીચેનામાંથી શેમાં થાય છે ?",
    "answer1": " સમૂહલક્ષી યોજનામાં ",
    "answer2": " વ્યÂક્તગત લક્ષી યોજનામાં ",
    "answer3": " ઉપરનાં બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં.",
    "correct": " સમૂહલક્ષી યોજનામાં ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 929,
    "question": " પંચાયતમાં સમિતિની મુદતે કેવી રહેશે ?",
    "answer1": " સમવ્યાપી ",
    "answer2": " બે વર્ષ ",
    "answer3": " ત્રણ વર્ષ ",
    "answer4": " એક વર્ષ",
    "correct": " સમવ્યાપી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 930,
    "question": " સમતિના કાર્યો જણાવો",
    "answer1": " નબળા વર્ગોને મદદ કરવી ",
    "answer2": " મડદાનો પદ્ધતિસર નિકાલ કરવો. ",
    "answer3": " ગૃહનિર્માણ યોજનાને ઉત્તેજન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 931,
    "question": " સૌપ્રથમ પંચાયતી રાજના ઉચ્ચ કક્ષાની સમિતિના અધ્યક્ષ કોણ હતા ?",
    "answer1": " ઝીણાભાઈ દરજી ",
    "answer2": " રામ મોહન ",
    "answer3": " કાના પટેલ ",
    "answer4": " પંકજ વૈã",
    "correct": " ઝીણાભાઈ દરજી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 932,
    "question": " “ફળાઉ ઝાડોની કલમોમાં સહાય” યોજનાનો સમાવેશ નીચેનામાંથી કઈ યોજનામાં થાય છે ?",
    "answer1": " સમુહલક્ષી યોજના ",
    "answer2": " વ્યÂક્તલક્ષી યોજના ",
    "answer3": " બાજપાઈ યોજના ",
    "answer4": " જવાહર યોજના",
    "correct": " વ્યÂક્તલક્ષી યોજના ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 933,
    "question": " પંચાયતી ક્ષેત્રમાં સમાજમાં પછાત અને નબળા વર્ગોનો આર્થિક વિકાસ થાય અને તેમને ન્યાય મળે તે માટે સરકારે કઈ કલમો બનાવી છે ?",
    "answer1": " કલમ નં. ૮૧, ૮૨ (સને ૧૯૭૩)  ",
    "answer2": " કલમ નં. ૭૨, ૭૩, ૭૪ ",
    "answer3": " કલમ નં. ૬૧, ૬૫, ૬૭ ",
    "answer4": " કલમ ૧૦૦",
    "correct": " કલમ નં. ૮૧, ૮૨ (સને ૧૯૭૩)  ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 934,
    "question": " ગ્રામ/નગર પંચાયતોની સામાજિક ન્યાય સમિતીઓની બેઠકો મળે તેની કાર્યવાહી કોને મોકલવાની હોય છે ?",
    "answer1": " જિલ્લા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer2": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer3": " મામલતદાર ",
    "answer4": " કમિશ્નરને",
    "correct": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 935,
    "question": " ગ્રામ પંચાયત કયા વર્ગના હિતોનું સંપૂર્ણ ધ્યાન રાખે છે ?",
    "answer1": " નબળા વર્ગોનું ",
    "answer2": " મધ્યમ સુખી વર્ગને ",
    "answer3": " બાળકોનું ",
    "answer4": " †ીઓનું",
    "correct": " નબળા વર્ગોનું ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 936,
    "question": " નબળા વર્ગોના લોકોના રહેઠાણની (વિસ્તારની) મુલાકાત કોણ લે છે ?",
    "answer1": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer2": " વિસ્તરણ અધિકારી ",
    "answer3": " સર્કલ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 937,
    "question": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી નબળા લોકોના રહેઠાણ (વિસ્તાર)ની મુલાકાત શું ધ્યાનમાં લેશે ?",
    "answer1": " શિક્ષણ ",
    "answer2": " ખેતીવાડી, ધંધો-રોજગારી ",
    "answer3": " આરોગ્ય અને સુખાકારી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત આપેલ ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત આપેલ ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 938,
    "question": " કોઈપણ તાલુકાની મુલાકાત ફેરણીમાં કોઈ કસૂર થતી જણાય તો કોણ અંગત જવાબદાર ગણાશે ?",
    "answer1": " મામલતદાર ",
    "answer2": " જિલ્લા સમાજકલ્યાણ અધિકારીશ્રી ",
    "answer3": " સર્કલ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer4": " ડÙગ ઇન્સ્પેક્ટર",
    "correct": " જિલ્લા સમાજકલ્યાણ અધિકારીશ્રી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 939,
    "question": " ગ્રામ/નગર પંચાયત હરીજનો તથા નબળા લોકોની ભેદભાવ થતા પંચાયત નિષ્ફળ નીવડે તો રાજ્ય સરકાર શું પગલાં લેશે ?",
    "answer1": " વધારે અનુદાન આપશે ",
    "answer2": " ગામને તલાટી નહિ આપે ",
    "answer3": " રાજ્ય સરકારની અનુદાનની રકમ અકટાવશે ",
    "answer4": " સરપંચને દૂર કરશે ",
    "correct": " રાજ્ય સરકારની અનુદાનની રકમ અકટાવશે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 940,
    "question": " જાહેર જળાશયો, વારિગૃહો, કુવાઓ ઉપર વિના રોકટોક પાણી ભરી શકે તે માટે કોણે સૂચનો કરેલા છે ?",
    "answer1": " સરકારશ્રીના શિક્ષણ તથા મજૂર વિભાગે ",
    "answer2": " મામલતદાર ",
    "answer3": " આરોગ્ય વિભાગ ",
    "answer4": " ગૃહવિભાગ",
    "correct": " સરકારશ્રીના શિક્ષણ તથા મજૂર વિભાગે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 941,
    "question": " અશ્પૃશ્યતાનિવારણ માટે પ્રચાર માટે અધિકારીઓ ગ્રામ/નગરની મુલાકાત લે ત્યારે સંરપંચશ્રીઓ તથા સભાપતિઓની કેવી ફરજ છે ?",
    "answer1": " કાયદેસર ",
    "answer2": " નૈતિક ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 942,
    "question": " સમાજ કલ્યાણ પ્રવૃત્તિઓને અનુલક્ષીને કાયમી વ્યવસ્થા તરીકે સમાજકલ્યાણ સમિતીનું સ્વરૂપ જણાવો",
    "answer1": " કાયમી સ્વરૂપ ",
    "answer2": " ૧૦ વર્ષીય સમિતિ સ્વરૂપ ",
    "answer3": " બિન ઉપયોગી સ્વરૂપ ",
    "answer4": " ૧૫ વર્ષીય સમિતિ સ્વરૂપ",
    "correct": " કાયમી સ્વરૂપ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 943,
    "question": " ગામડાઓમાં વિચરતી-વિમુક્ત જાતિઓનાં ભાઈબહેનો માટે સીપણ મહત્તમમાં ખરીદમાં   કેટલા ટકા સહાય મળે છે ?",
    "answer1": " ૫૦ ટકા સહાય ",
    "answer2": " ૨૫ ટકા સહાય ",
    "answer3": " ૧૦૦ ટકા સહાય ",
    "answer4": " ૭૫ ટકા સહાય",
    "correct": " ૫૦ ટકા સહાય ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 944,
    "question": " હરીજનોને વારિહગૃહ ઉપર પાણી નહી ભરવા દેનાર પંચાયત ઉપર શું થશે ?",
    "answer1": " કાયદેસર પગલાં લેવામાં આવશે ",
    "answer2": " પંચાયતને તલાટી નહિ અપાય ",
    "answer3": " પંચાતમાંથી સરપંચ દૂર કરાશે. ",
    "answer4": " મામલતદારને સજા થશે. ",
    "correct": " કાયદેસર પગલાં લેવામાં આવશે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 945,
    "question": " હરીજનો ઉપર અશ્પૃશ્યતા અથવા ભેદવાભ રખાતો હોય તો ત્યાં જાત તપાસ કોણ કરશે ?",
    "answer1": " મામલતદાર ",
    "answer2": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer3": " ફૂડ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer4": " સર્કલ ઇન્સ્પેક્ટર",
    "correct": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 946,
    "question": " ભેદભાવ તથા અશ્પૃશ્યતા અટકાવવા નિષ્ફળ ગ્રામ પંચાયતની અનુદાન કઈ કલમ હેઠળ અટકાવાય છે ?",
    "answer1": " કલમ ૮૯(૫) ",
    "answer2": " કલમ ૯૨ ",
    "answer3": " કલમ ૯૪ ",
    "answer4": " કલમ ૯૩",
    "correct": " કલમ ૮૯(૫) ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 947,
    "question": " ગ્રામ/નગર પંચાયતો અશ્પૃશ્યતાના તથા ભેદભાવ મિટાવવા શું કરવું જાઈએ ?",
    "answer1": " જાહેર ખરબર ",
    "answer2": " નોટીસ મૂકી ",
    "answer3": " ઢંઢોરો પીટી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 948,
    "question": " કોઈપણ ગામમાં અસ્પૃશ્યતા તથા ભેદભાવનું નિરાકરણ માટે તાલુકા વિકાસ અધિકારીની સાથે કોણ આવે છે ?",
    "answer1": " સર્કલ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer2": " સેવાભાવી સંસ્થાના કાર્યકરો (હરિજન સંઘના કાર્યકરો) ",
    "answer3": " નાયબ મામલતદાર ",
    "answer4": " નાયબ કલેક્ટર",
    "correct": " સેવાભાવી સંસ્થાના કાર્યકરો (હરિજન સંઘના કાર્યકરો) ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 949,
    "question": " હરિજનોનું પાણીના પ્રશ્નના ઉકેલ બાબતે અથવા અરજી બાબતે કયું રજિસ્ટર ગ્રામ/નગર (તાલુકા/ જિલ્લા) પંચાયત પાસે હોય છે",
    "answer1": " કામ ચલાઉ રજિસ્ટાર ",
    "answer2": " ખાસ રજિસ્ટાર ",
    "answer3": " મોટું રજિસ્ટાર ",
    "answer4": " નાનું રજિસ્ટાર",
    "correct": " ખાસ રજિસ્ટાર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 950,
    "question": " કયા અધિનિયમ નીચે ગુજરાતમાં ગ્રામ પંચાયતે પાણી પુરવઠા યોજના શરૂ કરવાની હોય છે ? ",
    "answer1": " અધિનિયમ કલમ ૯૪(૧) ",
    "answer2": " અધિનિયમ કલમ ૯૫(૨) ",
    "answer3": " અધિનિયમ કલમ ૯૬(૩) ",
    "answer4": " અધિનિયમ કલમ ૯૨(૪) ",
    "correct": " અધિનિયમ કલમ ૯૨(૪) ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 951,
    "question": " પંચાયત પાણી સમિતિની બંધારણમાં સભ્ય સંખ્યા કેટલી હોય છે ?",
    "answer1": " ૧૦ થી ૧૨ ",
    "answer2": " ૮ થી ૧૨ ",
    "answer3": " ૧૧ થી ૧૩ ",
    "answer4": " ૧૨ થી ૧૫",
    "correct": " ૧૦ થી ૧૨ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 952,
    "question": " પંચાયત પાણી સમિતિની બંધારણમાં મહિલા કેટલા સભ્યો હોઈ છે ?",
    "answer1": " બંધારણ સમિતી (પાણીની)ના ૧/૩ સભ્યો ",
    "answer2": " ૧૦ સભ્યો ",
    "answer3": " ૧૨ સભ્યો ",
    "answer4": " ૧૮ સભ્યો",
    "correct": " બંધારણ સમિતી (પાણીની)ના ૧/૩ સભ્યો ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 953,
    "question": " પંચાયત પાણી સમિતિના સ્થાનિક રજિસ્ટર્ડ થયેલી સ્થાનિક સ્વૈÂચ્છક સંસ્થાઓના કેટલા પ્રતિનિધિ હોય છે ?",
    "answer1": " ૧ અથવા ૨ ",
    "answer2": " ૨ અથવા ૩ ",
    "answer3": " ૩ અથવા ૪ ",
    "answer4": " ૨ અથળા ૪",
    "correct": " ૨ અથવા ૩ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 954,
    "question": " પંચાયતની પાણી સમિતિમાં કોણ ભાગ લઈ શકે પરંતુ મતના આપી શકે ?",
    "answer1": " ગ્રામ સેવક ",
    "answer2": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 955,
    "question": " પંચાયતની પાણી સમિતિના મંત્રી કોણ રહેશે ? ",
    "answer1": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer2": " સરપંચ ",
    "answer3": " સંસદ સભ્ય ",
    "answer4": " ધારાસભ્ય",
    "correct": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 956,
    "question": " પાણી સમિતિની ક્યારે પુનઃ રચના થઈ શકે છે ?",
    "answer1": " મુદત પુર થયા પછી ",
    "answer2": " સભ્યનું મૃત્યુ થયા પછી ",
    "answer3": " સભ્યનું રાજીનામું મળ્યા પછી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત આપેલ બધા",
    "correct": " ઉપરોક્ત આપેલ બધા",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 957,
    "question": " ગ્રામસભા, પંચાયતના ઠરાવોની કાર્યસૂચિ, બેઠકની કાર્યવાહીની નોંધ અને મુશ્કેલી જણાય તો કોને સંપર્ક કરવો ?",
    "answer1": " સરપંચશ્રી ",
    "answer2": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer3": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer4": " ગ્રામ સેવક",
    "correct": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 958,
    "question": " પાણી સમિતીના કાર્યો કયા છે ? ",
    "answer1": " પાણીના †ોત ",
    "answer2": " પાણીની ટાંકી, લાઈન આગળ સ્વચ્છતા રાખવા ",
    "answer3": " રજિસ્ટર રાખવું ",
    "answer4": " ઉપરના ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરના ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 959,
    "question": " તાલુકા પંચાયત સામાજિક ન્યાય સમિતિની સમિતીના કાર્યો કયા છે ?",
    "answer1": " દારૂબંધી પ્રચાર ",
    "answer2": " અસ્પૃશ્યતા નિવારણ ",
    "answer3": " ગામડામાં શિક્ષણ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 960,
    "question": " ગુજરાત જિલ્લા પંચાયત સામાજિક ન્યાય સમિતિના કાર્યો કયાં છે ?",
    "answer1": " માત્ર આરોગ્ય બાબતને લગતાં ",
    "answer2": " તાલુકા પંચાયની જેમ જ કાર્યો કરે છે ",
    "answer3": " માત્ર નાણાંકીય બાબતને લગતાં ",
    "answer4": " માત્ર રહેઠાણને સંબંધિ",
    "correct": " તાલુકા પંચાયની જેમ જ કાર્યો કરે છે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 961,
    "question": " જિલ્લા પંચાયતના સમિતીના અધ્યક્ષને કોણે ચૂંટે છે ?",
    "answer1": " જિલ્લાના બધા સરપંચો ",
    "answer2": " તાલુકાના સરપંચો ",
    "answer3": " સમિતિના સભ્યો ચૂંટે છે. ",
    "answer4": " જિલ્લા મામલતદારો",
    "correct": " સમિતિના સભ્યો ચૂંટે છે. ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 962,
    "question": " “આગ્રા અકસ્માત બાબત” સહાય આપવી તે ગ્રામપંચાયત કઈ યોજનામાં સમાવેશ થાય છે ?",
    "answer1": " વ્યÂક્તલક્ષી યોજનાઓ ",
    "answer2": " સમૂહલક્ષી યોજનાઓ ",
    "answer3": " સડકલક્ષી યોજનાઓ ",
    "answer4": " જંગલની યોજનાઓ",
    "correct": " વ્યÂક્તલક્ષી યોજનાઓ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 963,
    "question": " તાલુકા પંચાયતની સામાજિક ન્યાય સમિતીના સચિવ કોણ હોય છે ?",
    "answer1": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer2": " જિલ્લા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં.",
    "correct": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 964,
    "question": " જિલ્લા પંચાયતની સામાજિક ન્યાય સમિતી જેટલી સક્રિય અને કાર્યદક્ષ હશે તેટલો કોને લાભ થાય છે ?",
    "answer1": " સબળા વર્ગોને ",
    "answer2": " નબળા વર્ગોને ",
    "answer3": " મધ્યમ વર્ગોને ",
    "answer4": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "correct": " નબળા વર્ગોને ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 965,
    "question": " “શેરી-રસ્તા બાંધકામ અને મરામતમાં   સહાય” એ બબાતનો સમાવેશ કઈ યોજનાઓમાં થાય છે ?",
    "answer1": " વ્યÂક્તલક્ષી યોજનાઓ ",
    "answer2": " સમૂહલક્ષી યોજનાઓ ",
    "answer3": " સામાજિક યોજનાઓ ",
    "answer4": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "correct": " સમૂહલક્ષી યોજનાઓ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 966,
    "question": " નીચેનામાંથી કઈ યોજનાઓને પંચાયતી રાજનાં પ્રથમ પસંદગી આપવાની જાગવાઈ છે ?",
    "answer1": " ઉત્પાદનલક્ષી યોજનાઓ ",
    "answer2": " રોજગારલક્ષી યોજનાઓ ",
    "answer3": " વ્યÂક્તની આવક વધારનાર યોજનાઓ ",
    "answer4": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 967,
    "question": " વીસ મુદ્દા કાર્યક્રમ-૧૯૮૬ મુજબ નીચેનામાંથી કઈ બાબતનો સમાવેશ થાય છે ?",
    "answer1": " સર્વ માટે આરોગ્ય ",
    "answer2": " ગામો માટે ઉર્જા ",
    "answer3": " બે બાળકોનો આદર્શ ",
    "answer4": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 968,
    "question": " આર્થિક યોજનાઓ માટે કુલ જાગવાઈના કેટલા ટકા રકમ ખર્ચવાની રહેશે ?",
    "answer1": " ૪૦ ટકા ",
    "answer2": " ૫૦ ટકા ",
    "answer3": " ૩૦ ટકા ",
    "answer4": " ૬૦ ટકા",
    "correct": " ૪૦ ટકા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 969,
    "question": " સામુહિક સામાજિક શૈક્ષણિક પ્રવૃત્તિઓ માટે કુલ જાગવાઈના કેટલા ટકા રકમની ખર્ચવાની રહેશે ?",
    "answer1": " ૩૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૦ ટકા ",
    "answer3": " ૩૫ ટકા ",
    "answer4": " ૨૫ ટકા",
    "correct": " ૩૦ ટકા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 970,
    "question": " સમાજ કેળવવા પ્રચાર અને પ્રસાર જેવી પ્રવૃત્તિઓ માટે કુલ જાગવાઈના કેટલા ટકા રકમ ખર્ચવાની રહેશે ?",
    "answer1": " ૧૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૦ ટકા ",
    "answer3": " ૩૦ ટકા ",
    "answer4": " ૪૦ ટકા",
    "correct": " ૧૦ ટકા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 971,
    "question": " નબળા વર્ગો માટેના વિકાસ માટે અન્યની હરોળમાં લાવવા કેટલા ટકા નાણાં જાગવાઈ ખર્ચવાના રહેશે ?",
    "answer1": " ૧૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૦ ટકા ",
    "answer3": " ૩૦ ટકા ",
    "answer4": " ૪૦ ટકા",
    "correct": " ૨૦ ટકા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 972,
    "question": " ખેડૂતોના પ્રેરણા પ્રવાસ માટે કેટલા ટકાની જાગવાઈ છે ?",
    "answer1": " ૧૦૦ ટકા ",
    "answer2": " ૯૦ ટકા ",
    "answer3": " ૮૦ ટકા ",
    "answer4": " ૭૦ ટકા",
    "correct": " ૧૦૦ ટકા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 973,
    "question": " ખેડૂતના પ્રેરણા પ્રવાસમાં કોને જાડે રાખવાની અથવા માર્ગદર્શનની જરૂર હોય છે ?",
    "answer1": " સમાજ કલ્યાણ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer2": " પોલીસ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં.",
    "correct": " સમાજ કલ્યાણ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 974,
    "question": " જિલ્લા પંચાયતના સામાજિક ન્યાય સમિતિના અધ્યક્ષશ્રીને મકાન ભથ્થુ (મકાન ભાડુ) કેટલું મળતું હોય છે ?",
    "answer1": " ૧૦૦ રૂ. ",
    "answer2": " ૨૦૦ રૂ. ",
    "answer3": " ૪૦૦ રૂ. ",
    "answer4": " ૩૦૦ રૂ.",
    "correct": " ૨૦૦ રૂ. ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 975,
    "question": " બંધારણીય અને કાયદાકીય જાગવાઈ, મુજબ ગ્રામસભા ભારતના સંવિધાનમાં કઈ કલમથી દાખલ કરી છે ?",
    "answer1": " કલમ ૨૪૩ (એ) ",
    "answer2": " કલમ ૨૪૪ (બી) ",
    "answer3": " કલમ ૨૪૨ (એ) ",
    "answer4": " કલમ ૨૪૦ (બી)",
    "correct": " કલમ ૨૪૩ (એ) ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 976,
    "question": " ગ્રામસ્તરે પંચાયત વિસ્તારમાં સમાવિષ્ટ ગામને લગતી મતદાર યાદીમાં નોંધાયેલ વ્યÂક્તઓનું બનેલું મંડળ એટલે શું ?",
    "answer1": " તાલુકાસભા ",
    "answer2": " ગ્રામ સભા ",
    "answer3": " જિલ્લા તાલુકા ",
    "answer4": " રાજ્યસભા",
    "correct": " ગ્રામ સભા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 977,
    "question": " જિલ્લા પંચાયત અપીલ સમિતિ કઈ કલમની જાગવાઈ નીચે રચાશે ?",
    "answer1": " કમલ ૨૪૩ ",
    "answer2": " કલમ ૨૪૨ ",
    "answer3": " કલમ ૨૪૧ ",
    "answer4": " કલમ ૨૪૦",
    "correct": " કમલ ૨૪૩ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 978,
    "question": " જિલ્લા પંચાયત અપીલ સમિતિનો સેક્રેટરી કોણ હોય છે ?",
    "answer1": " પંચાયતનો અધિકારી નીમશે ",
    "answer2": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer3": " સરપંચ ",
    "answer4": " મામલતદાર",
    "correct": " પંચાયતનો અધિકારી નીમશે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 979,
    "question": " કોના જન્મદિન પ્રસંગે પ્રવર્તમાન મુખ્યમંત્રીશ્રી દ્વારા તા",
    "answer1": " મહાત્મા ગાંધીજી ",
    "answer2": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer3": " સરદાર વલ્લભભાઈ ",
    "answer4": " લોકમાન્ય જયપ્રકાશ",
    "correct": " લોકમાન્ય જયપ્રકાશ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 980,
    "question": " કેટલા સભ્યો હાજર હોય ત્યારે અપીલની સુનાવણી કરવી ?",
    "answer1": " એક સભ્ય ",
    "answer2": " બે સભ્યો ",
    "answer3": " ત્રણ સભ્યો ",
    "answer4": " પાંચ સભ્યો",
    "correct": " ત્રણ સભ્યો ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 981,
    "question": " જિલ્લા વિકાસ અધિકારી જિલ્લા પંચાયતની હેઠલ હોદ્દો ધરાવતા કોઈપણ અધિકારીની કેટલા મહિનાથી વધુ રજા મંજૂર કરી શકે નહીં",
    "answer1": " એક મહિનો ",
    "answer2": " બે મહિના ",
    "answer3": " ત્રણ મહિના ",
    "answer4": " ચાર મહિના",
    "correct": " ચાર મહિના",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 982,
    "question": " ગ્રામસભામાં અધિકારીઓ જાય ત્યારે તેમનાં વાહનો ક્યા રાખે છે ?",
    "answer1": " ગામનાં ઝાંપે ",
    "answer2": " લોકોની ગ્રામસભાની જગ્યાએ ",
    "answer3": " સરપંચની ઓફિસે ",
    "answer4": " ઉપરનાં ત્રણેયમાંથી એકપણ નહીં.",
    "correct": " ગામનાં ઝાંપે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 983,
    "question": " ગ્રામસભાના મુખ્ય કાર્યસૂચિ (એજન્ડા)માંથી નીચેનામાંથી કઈ બાબતનો સમાવેશ થાય છે ?",
    "answer1": " હક્કપત્રોમાં થયેલ ફેરફારોનું વાંચન ",
    "answer2": " વિકાસની જરૂરતોનું આયોજન અને જાગવાઈ ",
    "answer3": " મફત કાનૂની સહાય માટેની જાણકારી આપવી ",
    "answer4": " ઉપરની ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરની ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 984,
    "question": " પાણીનો ઉપકર કોણ વસૂલ કરે છે ?",
    "answer1": " ગ્રામ પંચાયત ",
    "answer2": " જિલ્લા પંચાયત ",
    "answer3": " તાલુકા પંચાયત ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ગ્રામ પંચાયત ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 985,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૩-૨૦૦૪ માં લોકભાગીદારીનું જે કાર્ય ગ્રામપંચાયતો દ્વારા થયું તેમાં સૌથી વધારે જબરદસ્ત કાર્ય શેમાં હતું ?",
    "answer1": " રોડ કામો ",
    "answer2": " રાહત કામો ",
    "answer3": " ચેક ડેમો ",
    "answer4": " પાણીના કામો",
    "correct": " ચેક ડેમો ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 986,
    "question": " સરકારી લોન એટલે શું ?",
    "answer1": "  બૅન્કની લોન ",
    "answer2": " ગુજરાત સરકારના ફંડમાંથી લીધેલી લોન ",
    "answer3": " ઇમ્ૈં ની લોન ",
    "answer4": " જીમ્ૈં ની લોન",
    "correct": " ગુજરાત સરકારના ફંડમાંથી લીધેલી લોન ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 987,
    "question": " પંચાયતની આવક એટલે શું ? (કોને કહેવાય)",
    "answer1": " સઘળા સાધનો ",
    "answer2": " સરકારી અનુદાન ",
    "answer3": " ",
    "answer4": " અને ",
    "correct": " ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 988,
    "question": " ગુજરાત પંચાયત અધિનિયમની કઈ કલમ પ્રમાણે કોઈ કામ માટે ભલામણ કરે ત્યારે પંચાયતે તેનો સ્વીકાર કરવો જાઈએ તેવી જાગવાઈ રાખેલ છે ?",
    "answer1": " કલમ ૯૫ ",
    "answer2": " કલમ ૯૬ ",
    "answer3": " કલમ ૯૪ ",
    "answer4": " કલમ ૯૭",
    "correct": " કલમ ૯૪ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 989,
    "question": " પંચાયતમાં કોનો સમાવેશ થાય છે ?",
    "answer1": " ગ્રામ પંચાયત ",
    "answer2": " તાલુકા પંચાયત ",
    "answer3": " જિલ્લા પંચાયત ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 990,
    "question": " “ગ્રામપંચાયત અને ગ્રામસભા વચ્ચે મંત્રીમંડળ અને ધારાસભા ગૃહ જેવો સંબંધ હોવો જાઈએ” - એવું વાક્ય કોણે કહ્યું છે ?",
    "answer1": " સરદાર વલ્લભભાઈ પટેલ ",
    "answer2": " શ્રી જયપ્રકાશન નારાયણ ",
    "answer3": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer4": " સુભાષચંદ્ર બોઝ",
    "correct": " શ્રી જયપ્રકાશન નારાયણ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 991,
    "question": " માનનીય પ્રધાનમંત્રીએ આર્થિક કાર્યક્રમના ભાગરૂપે પંચાયતોએ અમલ કરવા કેટલા મુદ્દાનો રકમ અને પરિપત્ર બહાર પાડ્યા છે ?",
    "answer1": " વીસ મુદ્દા ",
    "answer2": " ત્રીસ મુદ્દા ",
    "answer3": " ૧૫ મુદ્દા ",
    "answer4": " ૨૫ મુદ્દા",
    "correct": " વીસ મુદ્દા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 992,
    "question": " વીસ મુદ્દાનો આર્થિક કાર્યક્રમ ગતિશીલ અમલ માટે જિલ્લા કક્ષાએ કોના અધ્યક્ષપદે સમિતી નીમવામાં આવે છે ?",
    "answer1": " કલેકટરશ્રીના અધ્યક્ષપદે ",
    "answer2": " મામલતદારના અધ્યક્ષપપદે ",
    "answer3": " તલાટીના અધ્યક્ષપદે ",
    "answer4": " સરપંચના અધ્યક્ષપદે",
    "correct": " કલેકટરશ્રીના અધ્યક્ષપદે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 993,
    "question": " નાણાકીય વર્ષ એટલે શું ?",
    "answer1": " ૦૧-૦૪ થી ૩૧-૦૩ નાણાંકીય વર્ષ ગણાય ",
    "answer2": " ૦૧-૦૧ થી ૩૧-૧૨ નાણાંકીય વર્ષ ગણાય ",
    "answer3": " ",
    "answer4": " અને ",
    "correct": " ૦૧-૦૪ થી ૩૧-૦૩ નાણાંકીય વર્ષ ગણાય ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 994,
    "question": " “ગ્રામ” શબ્દની વ્યાખ્યા કઈ કલમથી કરવામાં આવી છે ?",
    "answer1": " કલમ ૨૪૩ (ચ) ",
    "answer2": " કલમ ૨૪૩ (જ) ",
    "answer3": " કલમ ૨૪૪ (મ) ",
    "answer4": " કલમ ૨૪૫ (બ)",
    "correct": " કલમ ૨૪૩ (જ) ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 995,
    "question": " જ્યારે પંચાયત વિસ્તાર માટેની વ્યાખ્યા કલમ ૨૪૩(ચ)થી આપવામાં આપી છે તે પ્રમાણે, “પંચાયત વિસ્તાર” એટલે શું ?",
    "answer1": " પંચાયતનો પ્રાદેશિક વિસ્તાર ",
    "answer2": " પંચાયતનો જમીન વિસ્તાર ",
    "answer3": " પંચાયતનો જંગલ વિસ્તાર ",
    "answer4": " પંચાયતનો ભૌગોલિક અને જંગલ વિસ્તાર",
    "correct": " પંચાયતનો પ્રાદેશિક વિસ્તાર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 996,
    "question": " ગ્રામ સભામાં બે સામાન્ય બેઠકો વચ્ચેનો સમયગાળો ઓછામાં ઓછો કેટલા મહિનાનો હોવો જાઈએ ?",
    "answer1": " ત્રણ મહિના ",
    "answer2": " ચાર મહિના ",
    "answer3": " એક મહિના ",
    "answer4": " બે મહિના",
    "correct": " ત્રણ મહિના ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 997,
    "question": " અસામાન્ય બેઠક કોણ બોલાવી શકે છે ?",
    "answer1": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer2": " સરપંચ ",
    "answer3": " ગ્રામ સેવક ",
    "answer4": " એક પણ નહીં",
    "correct": " સરપંચ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 998,
    "question": " ગ્રામ પંચાયત બાંધકામ કરવાનો ઇન્કાર કરતી કેટલા દિવસમાં તાલુકા પંચાયતમાં અરજી કરવી (અપીલ કરવી) ?",
    "answer1": " ૩૦ દિવસમાં ",
    "answer2": " ૧૫ દિવસમાં ",
    "answer3": " ૧૦ દિવસમાં ",
    "answer4": " ૨૦ દિવસમાં",
    "correct": " ૩૦ દિવસમાં ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 999,
    "question": " સંરક્ષીત સ્મારકોના કેટલા મીટરની અંદર બાંધકામની મનાઈ છે ?",
    "answer1": " ૨૦૦ મીટર ",
    "answer2": " ૧૦૦ મીટર ",
    "answer3": " ૫૦ મીટર ",
    "answer4": " ૧૫૦ મીટર",
    "correct": " ૨૦૦ મીટર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1000,
    "question": " જાહેર સલામતી ભયમાં મુકાય તે પ્રસંગે સ્થળ આગળ કેવા પ્રકારની બત્તી મૂકવામાં આવે છે ?",
    "answer1": " લીલી ",
    "answer2": " લાલ ",
    "answer3": " પીળી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત આપેલ બધી",
    "correct": " લાલ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1001,
    "question": " ગ્રામ પંચાયતને સોંપવામાં આવેલું (આપેલું) કામનું ચૂકવણું તાલુકા/જિલ્લા પંચાયત કેવી રીતે કરે છે ?",
    "answer1": " ક્રોસ ચેકથી ",
    "answer2": " રોકડથી ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ક્રોસ ચેકથી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1002,
    "question": " ગુજરાત સરકારે કેટલા વૃક્ષો અનામત જાહેર કર્યા છે ?",
    "answer1": " ૨૬ જાતના ",
    "answer2": " ૨૫ જાતના ",
    "answer3": " ૧૫ જાતના ",
    "answer4": " ૨૦ જાતના",
    "correct": " ૨૬ જાતના ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1003,
    "question": " ૨૬ જાતના વૃક્ષો પૈકી કયા જમીન-મહેસૂલ ધારા અન્વયે અનામત વૃક્ષ તરીકે જાહેર કર્યા છે ?",
    "answer1": " ચાર જાતના ",
    "answer2": " પાંચ જાતના ",
    "answer3": " છ જાતના ",
    "answer4": " સાત જાતના",
    "correct": " પાંચ જાતના ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1004,
    "question": " પંચમહાલમાં કેટલા પ્રકારના વૃક્ષ અનામત છે ?",
    "answer1": " ૧૪ વૃક્ષ ",
    "answer2": " ૧૫ વૃક્ષો ",
    "answer3": " ૧૩ વૃક્ષો ",
    "answer4": " ૧૨ વૃક્ષો",
    "correct": " ૧૪ વૃક્ષ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1005,
    "question": " જન્મ કે મરણ કેટલા દિવસમાં નોંધાવવું ફરજિયાત છે ?",
    "answer1": " ૨૦ દિવસમાં ",
    "answer2": " ૨૨ દિવસમાં ",
    "answer3": " ૨૧ દિવસમાં ",
    "answer4": " ૨૪ દિવસમાં",
    "correct": " ૨૧ દિવસમાં ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1006,
    "question": " ગ્રામ પંચાયત દ્વારા “ભૂખમરા અને અપોષણ” અંગે નામદાર સુપ્રિમ કોર્ટના ચુકાદા અન્વયે નીચે મુજબની કઈ યોજનાઓનું ગ્રામસભામાં સામાજિક સમીક્ષા કરવાની રહેશે",
    "answer1": " મધ્યાહન ભોજન યોજના ",
    "answer2": " અંત્યોદય યોજના ",
    "answer3": " અન્નપૂર્ણા યોજના ",
    "answer4": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1007,
    "question": " ગુજરાતમાં પંચાયતી રાજ કઈ સંસ્થાઓ તરીકે કામ કરે છે ?",
    "answer1": " સરમુખત્યારશાહી ",
    "answer2": " લોકશાહી સંસ્થાઓ ",
    "answer3": " ધર્મશાહી ",
    "answer4": " સાંપ્રદાયિકશાહી",
    "correct": " લોકશાહી સંસ્થાઓ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1008,
    "question": " ખેત મજૂરો માટે દૈનિક તથા વાર્ષિક લઘુતમ વેતમ જણાવો",
    "answer1": " દૈનિક-૧૫, વાર્ષિક-૫૪૦૦ ",
    "answer2": " દૈનિક-૨૦, વાર્ષિક-૪૪૦૦ ",
    "answer3": " દૈનિક-૧૦, વાર્ષિક-૩૪૦૦ ",
    "answer4": " દૈનિક-૨૫, વાર્ષિક-૫૪૦૦",
    "correct": " દૈનિક-૧૫, વાર્ષિક-૫૪૦૦ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1009,
    "question": " નબળા વર્ગના વિકાસ માટે ગામ પંચાયત કેવી સમિતિની રચના કરે છે ?",
    "answer1": " સામાજિક ન્યાય સમિતી ",
    "answer2": " નબળી સમિતિ ",
    "answer3": " જિલ્લા સમિતિ ",
    "answer4": " તાલુકા સમિતિ",
    "correct": " સામાજિક ન્યાય સમિતી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1010,
    "question": " સામાજિક ન્યાય સમિતિના સંપૂર્ણ જવાબદાર કોણ હોય છે ?",
    "answer1": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer2": " સરપંચશ્રી ",
    "answer3": " ્‌.ડ્ઢ.ર્ં. ",
    "answer4": " મામલતદારશ્રી",
    "correct": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1011,
    "question": " ગામ/નગર પંચાયતની સામાજિક ન્યાય સમિતી (રિપોર્ટ) મળે તે કોને મોકલવાને (રિપોર્ટ) હોય છે ?",
    "answer1": " તાલુકા વિકાસ અધિકારીને ",
    "answer2": " સરપંચશ્રી ",
    "answer3": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer4": " મામલતદારશ્રી",
    "correct": " તાલુકા વિકાસ અધિકારીને ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1012,
    "question": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી આ સમિતી (સામાજિક ન્યાય સમિતિ) કેટલા સમય સુધી ન મળે તો તે જવાબદાર છે ?",
    "answer1": " ત્રણ માસ સુધી ",
    "answer2": " ચાર માસ સુધી ",
    "answer3": " પાંચ માસ સુધી ",
    "answer4": " છ માસ સુધી",
    "correct": " ત્રણ માસ સુધી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1013,
    "question": " સામાજિક ન્યાય સમિતિ ન ભરાય (ત્રણ મહિના સુધી) તો શિક્ષાત્મક પગલાં કોના ઉપર ભરાય ",
    "answer1": " જિલ્લા અધિકારી ",
    "answer2": " તાલટી-કમ-મંત્રી ઉપર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં.",
    "correct": " તાલટી-કમ-મંત્રી ઉપર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1014,
    "question": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી/વિસ્તરણઅધિકારીઓ/ સર્કલ ઇન્સ્પેક્ટર ગ્રામ વિસ્તારના પ્રવાસ દરમ્યાન શેની મુલાકાત લેશે ?",
    "answer1": " નબળા વર્ગની રહેઠાણની ",
    "answer2": " નાના બાળકોની ",
    "answer3": " શાળાની ",
    "answer4": " આરોગ્યધામની",
    "correct": " નબળા વર્ગની રહેઠાણની ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1015,
    "question": " નબળા વર્ગના રહેઠાણ તાલુકા વિકાસ અધિકારી અને અન્ય અધિકારીઓ શેની ચર્ચા કરશે ?",
    "answer1": " રાષ્ટ્રીયકૃત બેન્ક ",
    "answer2": " પોસ્ટ ઓફિસમાં રાખવાની ",
    "answer3": " ",
    "answer4": " અને ",
    "correct": " ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1016,
    "question": " હરિજનો જાહેર જળાશયો, વારિગૃહો કૂવાઓ વગેરે ઉપરથી મુક્તપણે પાણી ભરી શકે રચના કરવામાં આવી છે ?",
    "answer1": " તાલુકા સામાજિક સમિતિ ",
    "answer2": " જિલ્લા વારિગૃહો સમિતિઓની ",
    "answer3": " ગ્રામ સામાજિક સમિતિ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં.",
    "correct": " જિલ્લા વારિગૃહો સમિતિઓની ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1017,
    "question": " જિલ્લા વારિગૃહો હરીજનોનો પાણી તથા વારિગૃહોનો પ્રશ્ન ઉકેલવામાં નિષ્ફળ જાય તો જિલ્લા પંચાયત શું કરશે ?",
    "answer1": " અનુદાનની રકમ બંધ કરશે ",
    "answer2": " અનુદાનની રકમ ચાલુ રાખશે ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં.",
    "correct": " અનુદાનની રકમ બંધ કરશે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1018,
    "question": " ગામમાં આવતા મોટા પ્રોજેક્ટ જેમાં પુનઃ વસવાટનો પ્રશ્ન આવતો હોય તો તેમાં ગ્રામસભામાં શું કરવું જાઈએ ?",
    "answer1": " માત્ર પરામર્શ કરવો જાઈએ ",
    "answer2": " હુકમ કરવો ",
    "answer3": " ફરજ પાડવી જાઈએ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં.",
    "correct": " માત્ર પરામર્શ કરવો જાઈએ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1019,
    "question": " ગ્રામ સભાના દિવસે ગ્રામ પંચાયતના કેવા હિસાબો સ્વચ્છ અક્ષરે બ્લેક બોર્ડ ઉપર લખીને સભાના સ્થળે મૂકવાના રહેશે ?",
    "answer1": " ઝાડની સંખ્યા ",
    "answer2": " આવક-જાવકના ",
    "answer3": " બાળકોના જન્મ-મરણના ",
    "answer4": " લગ્ન નોંધણી",
    "correct": " આવક-જાવકના ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1020,
    "question": " સામાન્ય હરીજનોને લગતા કેસો વર્ષમાં ન દેખાયતો કેટલા ગામોની તપાસ કરવી ?",
    "answer1": " ૧૦૦ ગામોની ",
    "answer2": " ૧૫૦ ગામોની ",
    "answer3": " ૫૦ ગામોની ",
    "answer4": " ૨૫૦ ગામોની",
    "correct": " ૧૦૦ ગામોની ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1021,
    "question": " પીવાના પાણીમાં ભેદભાવ રાખવામાં આવતો હયો તો કોણ ગામમાં જાઈ જાત તપાસ કરે છે ?",
    "answer1": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer2": " સરપંચ ",
    "answer3": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer4": " જુનિયર ક્લાર્ક",
    "correct": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1022,
    "question": " ગ્રામસભા વખતે જે તે વિભાગની વિવિધ યોજનાઓ અંગેની સમજ માટે ગામલોકોને શું આપવું જરૂર છે ?",
    "answer1": " પત્રિકાઓ તેમજ જરૂરી સાહિત્ય આપવાનું રહેશે. ",
    "answer2": " મૌખિક સૂચના આપવાની રહેશે. ",
    "answer3": " માત્ર સૂચના આપવાની રહેશે. ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં.",
    "correct": " પત્રિકાઓ તેમજ જરૂરી સાહિત્ય આપવાનું રહેશે. ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1023,
    "question": " કઈ કલમ હેઠળ ગામમાં ગરીબી નિવારણ તેમજ બીજા કાર્યક્રમો હેઠળ હિતાધિકારી તરીકે લાભાર્થીઓની પસંદગી માટે તે જવાબદાર રહેશે ?",
    "answer1": " કલમ ૫(૪)(બ) ",
    "answer2": " કલમ ૪(૩)(ખ) ",
    "answer3": " કલમ ૬(૪)(બ) ",
    "answer4": " કલમ ૫(૩)(ખ)",
    "correct": " કલમ ૪(૩)(ખ) ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1024,
    "question": " ગામ/નગર પાણી સમિતિમાં કોણ ભાગ લઈ શકશે પરંતુ તે મત આપી શકશે નહીં ?",
    "answer1": " તાલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer2": " ગ્રામ સેવક ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1025,
    "question": " પાણી સમિતિના મંત્રી કોણ રહેશે ?",
    "answer1": " તલાટ-કમ-મંત્રી ",
    "answer2": " સરપંચ ",
    "answer3": " મામલતદાર ",
    "answer4": " ગ્રામ સેવક",
    "correct": " તલાટ-કમ-મંત્રી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1026,
    "question": " કઈ કલમ હેઠળ સામાજિક અને આર્થિક વિકાસ માટેની યોજનાઓ, કાર્યક્રમો અને પરિયોજનાઓનો ગ્રામ પંચાયત અમલ હાથ ધરે તે પહેલાં એવી યોજનાઓ, કાર્યક્રમો અને પરિયોજનાઓ મંજૂર કરવી જાઈએ ?",
    "answer1": " કલમ ૪(૩)(ખ) ",
    "answer2": " કલમ ૪(૩)(ખ) ",
    "answer3": " કલમ ૪(૪)(ખ) ",
    "answer4": " કલમ ૬(૩)(ખ)",
    "correct": " કલમ ૪(૩)(ખ) ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1027,
    "question": " પાણી સમિતિની મુદત જણાવો",
    "answer1": " એક વર્ષ ",
    "answer2": " બે વર્ષ ",
    "answer3": " ત્રણ વર્ષ ",
    "answer4": " ચાર વર્ષ",
    "correct": " બે વર્ષ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1028,
    "question": " પાણી સમિતિમાં અગાઉ થયેલા સભ્યો નિયુક્ત થાય ?",
    "answer1": " હા થઈ શકશે ",
    "answer2": " ના થઈ શકે ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " હા થઈ શકશે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1029,
    "question": " કઈ કલમ હેઠળ   ગૌણ વનપેદાશની ઊપજ ગામના ફંડમાં ભરવી જાઈએ અને તેનો ભાગ બનશે ?",
    "answer1": " કલમ ૧૦૮(૫)(ખ) ",
    "answer2": " કલમ ૧૦૧(૩)(ખ) ",
    "answer3": " કલમ ૧૦૯(બ)(ખ) ",
    "answer4": " કલમ ૧૦૩(૩)(ખ)",
    "correct": " કલમ ૧૦૮(૫)(ખ) ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1030,
    "question": " એક જિલ્લામાંની જમીન મહેસૂલની બાકી રકમ બાબતમાં કલેકટ્ર તરફથી જણાવતા બીજા જિલ્લાના કલેક્ટર તે વસૂલ કરશે તેવો કઈ કલમમાં પ્રબંધ છે ?",
    "answer1": " કલમ ૧૪૯ માં ",
    "answer2": " કલમ ૧૨૦ માં ",
    "answer3": " કલમ ૧૯૪ માં ",
    "answer4": " કલમ ૧૫૧ માં",
    "correct": " કલમ ૧૪૯ માં ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1031,
    "question": " ગામ પંચાયતમાં જમીન મહેસૂલ ન ભરનારની જંગમ મિલકત કબજે કરી વેચાણ કરવાનો કોણ કલમ ૧૫૪ પ્રમાણે અધિકાર ધરાવે છે ?",
    "answer1": " મામલતદાર ",
    "answer2": " કલેકક્ટર ",
    "answer3": " સરપંચ ",
    "answer4": " ગ્રામસેવક",
    "correct": " કલેકક્ટર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1032,
    "question": " કલમ ૧૬૫માં વેચાણનું શું કાઢવાનો તથા વેચાણ વખતે કલેકટરે કયા પ્રકારની કાર્યરીતિ અપનાવી તે જણાવેલું છે",
    "answer1": " વેચાણનું ઘર ",
    "answer2": " વેચાણનું જાહેરનામું ",
    "answer3": " વેચાણનું ચોક ",
    "answer4": " વેચાણનું ખેતર",
    "correct": " વેચાણનું જાહેરનામું ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1033,
    "question": " વડાપ્રધાનશ્રીએ કેટલા મુદ્દાનો આર્થિક કાર્યક્રમ તાલુકા/જિલ્લા પંચાયતી સામાજિક ન્યાય સમિતીઓની રચના કરવા માટે આવ્યો છે ?",
    "answer1": " વીસ મુદ્દાનો ",
    "answer2": " બાવીસ મુદ્દાનો ",
    "answer3": " પંદર મુદ્દાનો ",
    "answer4": " તેવીસ મુદ્દાનો",
    "correct": " વીસ મુદ્દાનો ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1034,
    "question": " તાલુકા પંચાયતની સામાજિક ન્યાય સમિતિના સચિવ કોણ હોય છે ?",
    "answer1": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer2": " મામલતદાર ",
    "answer3": " સરપંચ ",
    "answer4": " સર્કલ ઇન્સ્પેક્ટર",
    "correct": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1035,
    "question": " તાલુકા પંચાયતની સામાજિક ન્યાય સમિતિની કાર્યવાહી નકલ કોને મોકલવાની હોય છે ?",
    "answer1": " સમાજ કલ્યાણ અધિકારીને ",
    "answer2": " TDO",
    "answer3": "DDO",
    "answer4": "VDO",
    "correct": " સમાજ કલ્યાણ અધિકારીને ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1036,
    "question": " જે કચેરીમાં પંચાયત પ્રમુખશ્રી બેસે છે તથા તેની સાથે સામાજિક ન્યાય સમિતીના અધ્યક્ષ બેસે છે આ કેવી વ્યવસ્થા છે ?",
    "answer1": " અનુકૂળ વ્યવસ્થા ",
    "answer2": " પ્રતિકૂળ વ્યવસ્થા ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત એકપણ નહીં",
    "correct": " પ્રતિકૂળ વ્યવસ્થા ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1037,
    "question": " સામાજિક ન્યાય સમિતિના અધ્યક્ષને યોગ્ય રીતે અલગ ચેમ્બરની ફાળવણી કરવામાં આવી છે તે રીપોર્ટ (પ્રમાણપત્ર કોને મોકલવું",
    "answer1": " વિકાસ કમિશ્નરશ્રીને ",
    "answer2": " સરપંચ ",
    "answer3": " વિકાસ કમિશ્નરશ્રીને (૧૫ દિવસમાં) ",
    "answer4": " મામલતદાર",
    "correct": " વિકાસ કમિશ્નરશ્રીને ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1038,
    "question": " તાલુકા પંચાયતે વાહન ઉપયોગ માટે સામાજિક ન્યાય સમિતિના અધ્યક્ષ સભ્યો કેટલા દિવસ માટે વાહન ઉપયોગ કરી શકે છે ?",
    "answer1": " અઠવાડિયામાં એકવાર ",
    "answer2": " અઠવાડિયામાં બેવાર ",
    "answer3": " અઠવાડિયામાં ત્રણવાર ",
    "answer4": " અઠવાડિયામાં પાંચવાર",
    "correct": " અઠવાડિયામાં એકવાર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1039,
    "question": " તાલુકા પંચાયતમાં અઠવાડિયામાં એક દિવસ વાહન ન મળે તો કોણ જવાબદાર ?",
    "answer1": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer2": " મામલતદાર ",
    "answer3": " શાળા શિક્ષક ",
    "answer4": " મધ્યાહન ભોજન અધિકારી",
    "correct": " તાલુકા વિકાસ અધિકારી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1040,
    "question": " સામાજિક ન્યાયનીધિમાંથી પ્રવાસ યોજવામાં આવે ત્યારે કોને સાથે લેવાના હોય છે ?",
    "answer1": " સમાજ કલ્યાણ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer2": " ડÙગ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer3": " સેનેટરી ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "answer4": " પોલીસ ઇન્સ્પેક્ટર",
    "correct": " સમાજ કલ્યાણ ઇન્સ્પેક્ટર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1041,
    "question": " તાલુકા પંચાયતોની સામાજિક ન્યાય સમિતિના અધ્યક્ષશ્રીને માનદ વેતન કઈ સાલથી અપાય છે ?",
    "answer1": " ૨૧ જુલાઈ ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૨૨ જુલાઈ ૧૯૮૦ ",
    "answer3": " ૨૩ જુલાઈ ૧૯૮૦ ",
    "answer4": " ૨૪ જુલાઈ ૧૯૮૦",
    "correct": " ૨૨ જુલાઈ ૧૯૮૦ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1042,
    "question": " જિલ્લા પંચાયત સામાજિક ન્યાય સમિતિના અધ્યક્ષને માનદ વેતન ક્યારથી અપાય છે ?",
    "answer1": " ૨૧ જાન્યુઆરી ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૨૨ જાન્યુઆરી ૧૯૮૦ ",
    "answer3": " ૨૩ જાન્યુઆરી ૧૯૮૦ ",
    "answer4": " ૨૪ જાન્યુઆરી ૧૯૮૦",
    "correct": " ૨૧ જાન્યુઆરી ૧૯૮૦ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1043,
    "question": " જિલ્લા પંચાયત સામાજિક ન્યાય સમિતિના અધ્યક્ષને મકાન ભથ્થુ ક્યારથી અપાય છે ?",
    "answer1": " ૨૦ જાન્યુઆરી ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૨૧ જાન્યુઆરી ૧૯૮ ",
    "answer3": " ૨૨ જાન્યુઆરી ૧૯૮૦ ",
    "answer4": " ૨૩ જાન્યુઆરી ૧૯૮૦",
    "correct": " ૨૧ જાન્યુઆરી ૧૯૮ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1044,
    "question": " ગ્રામ પંચાયતમાંથી ઘરની આકારણી કોણ કાઢી આપે છે ?",
    "answer1": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer2": " જુનિયર ક્લાર્ક ",
    "answer3": " સરપંચ ",
    "answer4": " ગ્રામ સેવક",
    "correct": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1045,
    "question": " ગુજરાત જિલ્લા પંચાયત શિક્ષણિ સમિતિનના સભ્ય સંખ્યા જણાવો ?",
    "answer1": " ૫૦ ",
    "answer2": " ૧૦૦ ",
    "answer3": " ૨૦૦ ",
    "answer4": " એકપણ નહીં.",
    "correct": " એકપણ નહીં.",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1046,
    "question": " ગુજરાત  જિલ્લા પંચાયત અપીલ સમિતિમાં સેક્રેટરી કોણ હશે ?",
    "answer1": " તલાટી ",
    "answer2": " કલેક્ટર ",
    "answer3": " સચિવ ",
    "answer4": " એકપણ નહીં.",
    "correct": " એકપણ નહીં.",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1047,
    "question": " જિલ્લા પંચાયત વધારાની રિપોર્ટ કરવા માટે સમિતિઓ રચી શકે",
    "answer1": " ના રચી શકે ",
    "answer2": " હા રચી શકે ",
    "answer3": " હા, તલાટી ",
    "answer4": " હા, મામલતદાર",
    "correct": " હા રચી શકે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1048,
    "question": " જિલ્લા પંચાયત વધારાની સમિતિની સમય મર્યાદા જણાવો",
    "answer1": " એક વર્ષથી વધુ ન હોય ",
    "answer2": " ૧૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૧૫ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨૦ વર્ષ",
    "correct": " એક વર્ષથી વધુ ન હોય ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1049,
    "question": " જિલ્લા પંચાયતમાં વધારાની સમિતિઓના સભ્યો જણાવો તથા સમયગાળો જણાવો",
    "answer1": " ૫૦,  ૧૦ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૦૦, ૧૦ વર્ષ ",
    "answer3": " ૩૦૦, ૧ વર્ષ ",
    "answer4": " ઉપરનામાંથી એકપણ નહીં.",
    "correct": " ઉપરનામાંથી એકપણ નહીં.",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1050,
    "question": " જિલ્લા પંચાયતમાં વધારાની સમિતિના નામ, બાયોડેટા, સહિતન માહિતી કોને મોકલવાની હોય છે ?",
    "answer1": " મુખ્યમંત્રી ",
    "answer2": " વડાપ્રધાન ",
    "answer3": " ગૃહમંત્રી ",
    "answer4": " એકપણ નહીં.",
    "correct": " એકપણ નહીં.",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1051,
    "question": " ગુજરાત પંચાયત નાણાં બોર્ડ વધુમાં વધુ કેટલા રૂપિયા સુધીના અંદાજિત ખર્ચવાળા કામમાં રાજ્ય- સરકારની મંજૂરી જરૂરી છે ?",
    "answer1": " ૨૫ લાખ ",
    "answer2": " ૨૬ લાખ ",
    "answer3": " ૨૭ લાખ ",
    "answer4": " ૨૮ લાખ",
    "correct": " ૨૫ લાખ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1052,
    "question": " ગુજરાતમાં (આંતર જિલ્લા) પંચાયત સેવામાં બદલી કરવા કોને અરજી કરવી હોય છે ?",
    "answer1": " જિલ્લા વિકાસ અધિકારી ",
    "answer2": " ગ્રામ સેવક ",
    "answer3": " સરપંચ ",
    "answer4": " ધારાસભ્ય",
    "correct": " જિલ્લા વિકાસ અધિકારી ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1053,
    "question": " બદલી કઈ રીતે થઈ શકે છે (ગુજરાત પંચાયત સેવા) ?",
    "answer1": " લેખિત હૂકમ કરીને",
    "answer2": " મૌખિક હુકમ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " એકપણ નહીં ",
    "correct": " લેખિત હૂકમ કરીને",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1054,
    "question": " અત્યારે ૨૦૧૧માં જમીનની ૭/૧૨ અને ૮(અ)ની નકલો ક્યાંથી મળે છે ?",
    "answer1": " નગરપાલિકાએથી ",
    "answer2": " આરોગ્યધામમાંથી",
    "answer3": " મામલતદાર કચેરીએથી  ",
    "answer4": " ખેતીવાડી ઉત્પન્ન બજાર સમિતિમાંથી",
    "correct": " મામલતદાર કચેરીએથી  ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1055,
    "question": " ફંડમાંથી લોન મેળવવા માગંતી પંચાયતે નીચેનામાંથી કઈ માહિતીવાળી અરજી જિલ્લા પંચાયતને રજૂ કરવી જાઈએ ?",
    "answer1": " જાઈતી લોનની રકમ  ",
    "answer2": " કયા હેતુ સારુ લોન જાઈએ છી તે ",
    "answer3": " કઈ મુદતની અંદર અને કેટલા હપ્તામાં લોન પાછી ભરપાઈ કરવા ધાર્યું છે તે ",
    "answer4": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરનાં ત્રણેય",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1056,
    "question": " જિલ્લા પંચાયતોને લોન આપવા કયા નિયમ હેઠળ અરજી મળ્યેથી લોન આપે છે ?",
    "answer1": " નિયમ-૪ ",
    "answer2": " નિયમ-૩ ",
    "answer3": " નિયમ-૨ ",
    "answer4": " નિયમ-૪ ",
    "correct": " નિયમ-૪ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1057,
    "question": " ગ્રામસભાની બેઠકોનું નીચેનામાંથી કયાં હોય છે ?",
    "answer1": " ગ્રામ પંચાયતની કચેરીમાં ",
    "answer2": " ગામની ચાવડીમાં ",
    "answer3": " ગામના ચોરામાં ",
    "answer4": " ઉપરનાં ત્રણેયમાં",
    "correct": " ગામના ચોરામાં ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1058,
    "question": " ગ્રામ સભાની બીજી સામાન્ય બેઠક સરપંચની ગેરહાજરીમાં કોણ નક્કી કરે છે ?",
    "answer1": " તલાટી-કમ-મંત્રી ",
    "answer2": " ઉપ-સરપંચ ",
    "answer3": " જુનિયર ક્લાર્ક ",
    "answer4": " ગ્રામસેવક",
    "correct": " ઉપ-સરપંચ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1059,
    "question": " ગ્રામસભાની પહેલી અથવા બીજી સામાન્ય બેઠકની નોટિસ બેઠકની તારીખ પહેલાં ઓછામાં ઓછા કેટલા દિવસ અગાઉ આપવી જાઈએ ?",
    "answer1": " સાત દિવસ અગાઉ ",
    "answer2": " આઠ દિવસ અગાઉ ",
    "answer3": " છ દિવસ અગાઉ ",
    "answer4": " બાર દિવસ અગાઉ",
    "correct": " સાત દિવસ અગાઉ ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1060,
    "question": " ગ્રામ સભાની દરેકસભાની નોટીસ નીચેનામાંથી કયા પ્રસિદ્ધ કરવામાં આવે છે ?",
    "answer1": " ગ્રામ પંચાયતની કચેરીમાં ",
    "answer2": " ગામની ચાવડીમાં ",
    "answer3": " ગામના ચોરામાં ",
    "answer4": " ઉપરની ત્રણેય જગ્યાએ",
    "correct": " ઉપરની ત્રણેય જગ્યાએ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1061,
    "question": " ગ્રામ સભાની બેઠકમાં કામકાજ ચલાવવાનું નિયમન કરવાની અને તેમાં વ્યવસ્થા જાળવવાની ફરજ કોની રહેશે ?",
    "answer1": " અધ્યક્ષની ",
    "answer2": " ઉપાધ્યક્ષની ",
    "answer3": " સ્પીકર્સની ",
    "answer4": " ઉપવડાપ્રધાન",
    "correct": " અધ્યક્ષની ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1062,
    "question": " એક જ વાડાની અંદરના એક જ ભોગવટો કરનાર દ્વારા ઉપયોગ કરાતું કોઈ મહાન એટલે ",
    "answer1": " શાળા ",
    "answer2": " ઘર ",
    "answer3": " મહેલ ",
    "answer4": " ખેતર",
    "correct": " ઘર ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1063,
    "question": " “કૃષિ આકારણીની ચૂકવણીને પાત્ર હોય તેવી કોઈ ખેડી શકાય તેવી કબજાવાળી જમીન” - વ્યાખ્યા મુજબ એટલે શું ?",
    "answer1": " નદી ",
    "answer2": " વહેરો ",
    "answer3": " જમીન ",
    "answer4": " નહેર",
    "correct": " જમીન ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1064,
    "question": " નીચેનામાંથી કઈ બાબત ઉપર અનુસૂચિત વિસ્તારની ગ્રામસભામાં ફંડની રકમમાંથી હાથ ધરેલ કામોની સમીક્ષા થાય છે ?",
    "answer1": " ગુલાબના ફૂલો એકઠા કરવા બાબતો ",
    "answer2": " ગૌણ વનપેદાશ એકઠી કરવા બાબતે ",
    "answer3": " ઝાડનાં ડાળખાં એકઠા કરવા બાબતે ",
    "answer4": " ઝાડનાં મૂળ એકઠા કરવા બાબતે",
    "correct": " ગૌણ વનપેદાશ એકઠી કરવા બાબતે ",
    "department": "4"
  },
  {
    "id": 1065,
    "question": " ભારતમાં અત્યારે રાષ્ટ્રીય પક્ષોની સંખ્યા કેટલી છે ?",
    "answer1": " ૬ ",
    "answer2": " ૮ ",
    "answer3": " ૧૨ ",
    "answer4": " ૧૦",
    "correct": " ૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1066,
    "question": " લોકતાંત્રિક પદ્ધતિમાં સામાન્ય રીતે કેટલાં પ્રકારની રાજકીય પક્ષ પ્રણાલી હોય છે ?",
    "answer1": " ૨ ",
    "answer2": " ૧૨ ",
    "answer3": " ૧૦ ",
    "answer4": " ૩",
    "correct": " ૩",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1067,
    "question": " ભારતમાં કઈ રાજકીય પક્ષ પ્રણાલી છે ?",
    "answer1": " અેક પક્ષીય પ્રણાલી ",
    "answer2": " બહુપક્ષીય પ્રણાલી ",
    "answer3": " દ્વીપક્ષીય પ્રણાલી ",
    "answer4": " ચાર પક્ષીય પ્રણાલી",
    "correct": " બહુપક્ષીય પ્રણાલી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1068,
    "question": " ભારતમાં રાજકીય પક્ષોનું રજિસ્ટ્રેશન કયા પંચ દ્વારા કરવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " ચૂંટણી પંચ ",
    "answer2": " લોકમત પંચ ",
    "answer3": " લોક પંચ ",
    "answer4": " ગ્રામ સરપંચ",
    "correct": " ચૂંટણી પંચ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1069,
    "question": " જનપ્રતિનિધિત્વ અધિનિયમ ૧૯૫૧ અનુસાર તમામ રાજકીય પક્ષોઅે પોતાના બંધારણમાં કયા સિદ્ધાંતોમાં વિશ્વાસનો ઉલ્લેખ કરવો ફરજિયાત છે ?",
    "answer1": " ધર્મનિરપેક્ષતા ",
    "answer2": " લોકશાહી ",
    "answer3": " સમાજવાદ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1070,
    "question": " જા કોઈ રાજકીય પક્ષ રાષ્ટ્રીય પક્ષ તરીકેની પોતાની માન્યતા ગુમાવે તો તે કેટલા વર્ષ સુધી પોતાને મળેલ ચૂંટણી ચિહ્‌ન રાખી શકે છે ?",
    "answer1": " ૨ વર્ષ ",
    "answer2": " ૬ વર્ષ ",
    "answer3": " ૫ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૦ વર્ષ",
    "correct": " ૬ વર્ષ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1071,
    "question": " રાજ્યકક્ષાના પક્ષના રૂપમાં માન્યતા પ્રાપ્ત કરવા માટે કોઈપણ પક્ષ અોછામાં અોછા કેટલા વર્ષથી રાજકીય પ્રવૃત્તિઅો સાથે સંકળાયેલો હોવો જાઈઅે ?",
    "answer1": " ૫ વર્ષ ",
    "answer2": " ૪ વર્ષ ",
    "answer3": " ૩ વર્ષ ",
    "answer4": " ૨ વર્ષ",
    "correct": " ૫ વર્ષ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1072,
    "question": " ૧૯૫૨ માં ચૂંટણી પંચ દ્વારા કેટલા પક્ષોને રાષ્ટ્રીય પક્ષોના રૂપમાં માન્યતા અાપવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૦ પક્ષોને ",
    "answer2": " ૧૨ પક્ષોને ",
    "answer3": " ૧૪ પક્ષોને ",
    "answer4": " ૨૦ પક્ષોને",
    "correct": " ૧૪ પક્ષોને ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1073,
    "question": " ૧૯૫૨ માં ચૂંટણી પંચ દ્વારા કેટલા પક્ષોને રાજ્યસ્તરના પક્ષો તરીકે માન્યતા અાપવામાં અાવી છે ?",
    "answer1": " ૩૦ પક્ષોને ",
    "answer2": " ૪૦ પક્ષોને ",
    "answer3": " ૫૦ પક્ષોને ",
    "answer4": " ૬૦ પક્ષોને",
    "correct": " ૬૦ પક્ષોને",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1074,
    "question": " મહિલાઅો તરફ બધા પ્રકારના ભેદભાવ સમાપ્ત કરવા સંબંધી કન્વેંશનલ ક્યારે કરવામાં અાવ્યું ?",
    "answer1": " ૧૯૭૫ ",
    "answer2": " ૧૯૭૯ ",
    "answer3": " ૧૯૮૨ ",
    "answer4": " ૧૯૮૫",
    "correct": " ૧૯૭૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1075,
    "question": " ભારતમાં અત્યારે રાજ્યસ્તરના પક્ષોની કુલ સંખ્યા કેટલી છે ?",
    "answer1": " ૪૦ ",
    "answer2": " ૪૧ ",
    "answer3": " ૪૨ ",
    "answer4": " ૪૫",
    "correct": " ૪૧ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1076,
    "question": " ભારતમાં રજિસ્ટર્ડ છે પરંતુ માન્યતા પ્રાપ્ત કર્યા વગરના કુલ પક્ષો કેટલા છે ?",
    "answer1": " ૭૦૦ ",
    "answer2": " ૮૦૦ ",
    "answer3": " ૫૦૦ ",
    "answer4": " ૬૧૨",
    "correct": " ૬૧૨",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1077,
    "question": " ભારતમાં કેન્દ્ર સરકાર કેટલા પક્ષોની બનેલી છે ?",
    "answer1": " અેક પક્ષ ",
    "answer2": " દસ પક્ષો ",
    "answer3": " પચાસ પક્ષો ",
    "answer4": " અનેક પક્ષો",
    "correct": " અનેક પક્ષો",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1078,
    "question": " રાજ્યકક્ષાના પક્ષના રૂપમાં માન્યતા પ્રાપ્ત કરવા માટે લોકસભાના ૨૫ સભ્યોમાંથી અોછામાં અોછા કેટલા સભ્ય ચૂંટાયેલા હોવા જાઈઅે ?",
    "answer1": " અેક ",
    "answer2": " બે ",
    "answer3": " ત્રણ ",
    "answer4": " પાંચ",
    "correct": " અેક ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1079,
    "question": " રાજ્યકક્ષાના પક્ષના રૂપમાં માન્યતા પ્રાપ્ત કરવા માટે વિધાનસભા માટે પ્રત્યેક ૩૦ સભ્યોમાંથી અોછામાં અોછા કેટલા સભ્યો ચૂંટાયેલા હોવા જાઈઅે ?",
    "answer1": " ચાર ",
    "answer2": " ત્રણ ",
    "answer3": " બે ",
    "answer4": " અેક",
    "correct": " અેક",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1080,
    "question": " રાજ્યકક્ષાના પક્ષના રૂપમાં માન્યતા પ્રાપ્ત કરવા માટે રાજ્યમાં લોકસભા અથવા વિધાનસભાની સામાન્ય ચૂંટણીમાં તે પક્ષના ઉમેદવારોને કુલ મતદાનમાં અોછામાં અોછા કેટલા ટકા મતો મળ્યા હોવા જાઈઅે ?",
    "answer1": " ૨% ",
    "answer2": " ૪% ",
    "answer3": " ૮% ",
    "answer4": " ૧૦%",
    "correct": " ૪% ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1081,
    "question": " રાષ્ટ્રીય પક્ષના રૂપમાં માન્યતા પ્રાપ્ત કરવા માટે વિધાનસભાની ચૂંટણીઅોમાં ૪ કે વધુ રાજ્યોમાં પડેલ મતોના કેટલા ટકા મત મેળવવા જરૂરી છે ?",
    "answer1": " ૨% ",
    "answer2": " ૪% ",
    "answer3": " ૬% ",
    "answer4": " ૮%",
    "correct": " ૬% ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1082,
    "question": " રાષ્ટ્રીય પક્ષના રૂપમાં માન્યતા પ્રાપ્ત કરવા માટે લોકસભાની અોછામાં અોછી કેટલી સીટો પર વિજયી થવું જરૂરી છે ?",
    "answer1": " અાઠ સીટો ",
    "answer2": " ચાર સીટો ",
    "answer3": " દસ સીટો ",
    "answer4": " બાર સીટો",
    "correct": " ચાર સીટો ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1083,
    "question": " ૧૯૬૭ ની ચોથી સામાન્ય ચૂંટણી પહેલા ભારતમાં કયા પક્ષનું વર્ચસ્વ હતું ?",
    "answer1": " ભારતીય કોમ્યુનિસ્ટ પાર્ટી ",
    "answer2": " ભાજપા ",
    "answer3": " કોંગ્રેસ ",
    "answer4": " બ.સ.પા",
    "correct": " કોંગ્રેસ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1084,
    "question": " સ્વતંત્રતા પછી ભારતમાં અત્યાર સુધી કેટલા પ્રધાનમંત્રીઅોઅે ફરજ બજાવી ?",
    "answer1": " ૧૪ ",
    "answer2": " ૧૫ ",
    "answer3": " ૧૬ ",
    "answer4": " ૨૦",
    "correct": " ૧૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1085,
    "question": " સ્વતંત્ર ભારતના પ્રથમ પ્રધાનમંત્રી કોણ હતા ?",
    "answer1": " લાલબહાદુર શા†ી ",
    "answer2": " ગુલઝારીલાલ નંદા ",
    "answer3": " મોરારજી દેસાઈ ",
    "answer4": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુ",
    "correct": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1086,
    "question": " પંડિત જવાહરલાલ નેહરુનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૮૮૦ ",
    "answer2": " ૧૮૮૫ ",
    "answer3": " ૧૮૮૭ ",
    "answer4": " ૧૮૮૯",
    "correct": " ૧૮૮૯",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1087,
    "question": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુ કયા સમયગાળાના દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી પદે રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૪૭ થી ૧૯૬૪ ",
    "answer2": " ૧૯૪૭ થી ૧૯૬૦ ",
    "answer3": " ૧૯૪૭ થી ૧૯૬૨ ",
    "answer4": " ૧૯૪૭ થી ૧૯૬૧",
    "correct": " ૧૯૪૭ થી ૧૯૬૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1088,
    "question": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુ કઈ સાલમાં બેરિસ્ટર બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૧૦ ",
    "answer2": " ૧૯૧૪ ",
    "answer3": " ૧૯૧૨ ",
    "answer4": " ૧૯૧૬",
    "correct": " ૧૯૧૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1089,
    "question": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુના પત્નીનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " જ્યોતિ નહેરુ ",
    "answer2": " કમલા નહેરુ ",
    "answer3": " અાશા નહેરુ ",
    "answer4": " વિમલા નહેરુ",
    "correct": " કમલા નહેરુ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1090,
    "question": " સ્વતંત્રતા પછી સૌથી લાંબા સમય સુધી પ્રધાનમંત્રી પદ નિભાવનારનું  નામ શું છે ?",
    "answer1": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer2": " શ્રી ચરણસિંહ ",
    "answer3": " શ્રી રાજીવ ગાંધી ",
    "answer4": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુ",
    "correct": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1091,
    "question": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુનું નિધન કઈ સાલમાં થયું ?",
    "answer1": " ૧૯૬૪ ",
    "answer2": " ૧૯૭૦ ",
    "answer3": " ૧૯૮૦ ",
    "answer4": " ૧૯૬૮",
    "correct": " ૧૯૬૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1092,
    "question": " પંડિત જવાહરલાલ નહેરુ બાદ કોણે બીજા નંબરે પ્રધાનમંત્રી પદ સંભાળ્યું ?",
    "answer1": " લાલબહાદુર શા†ી ",
    "answer2": " ગુલઝારીલાલ નંદા ",
    "answer3": " શ્રી ચરણસિંહ ",
    "answer4": " મોરરાજી દેસાઈ",
    "correct": " ગુલઝારીલાલ નંદા ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1093,
    "question": " ગુલઝારીલાલ નંદા અે કયા સમયગાળા દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી પદે રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૨ મે ૧૯૬૪ થી ૧૧ જૂન ૧૯૬૫ ",
    "answer2": " ૩૦ માર્ચ ૧૯૬૪ થી ૯ જૂન ૧૯૬૪ ",
    "answer3": " ૧૭ મે ૧૯૬૪ થી ૯ જૂન ૧૯૬૪ ",
    "answer4": " ૧૩ મે ૧૯૬૪ થી ૯ જૂન ૧૯૬૪",
    "correct": " ૧૭ મે ૧૯૬૪ થી ૯ જૂન ૧૯૬૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1094,
    "question": " ગુલઝારીલાલ નંદા કુલ કેટલીવાર પ્રધાનમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧ વાર ",
    "answer2": " ૪ વાર ",
    "answer3": " ૬ વાર ",
    "answer4": " ૨ વાર",
    "correct": " ૨ વાર",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1095,
    "question": " લાલબહાદુર શા†ીના મૃત્યુ પછી પ્રધાનમંત્રી પદે કોની નિમણૂક થઈ ?",
    "answer1": " ગુલઝારીલાલ નંદા ",
    "answer2": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer3": " શ્રી ચરણસિંહ ",
    "answer4": " મોરારજી દેસાઈ",
    "correct": " ગુલઝારીલાલ નંદા ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1096,
    "question": " ગુલઝારીલાલ નંદા જ્યારે બીજીવાર પ્રધાનમંત્રી બન્યા ત્યારે તે કેટલા સમયગાળા માટે અા પદે રહ્યા હતાં ?",
    "answer1": " ૧૧ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ થી ૨૪ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ ",
    "answer2": " ૨૦ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ થી ૨૫ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ ",
    "answer3": " ૨૫ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ થી ૨૫ જાન્યુઅારી ૧૯૬૭ ",
    "answer4": " ૨ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ થી ૨૦ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬",
    "correct": " ૧૧ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ થી ૨૪ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1097,
    "question": " લાલબહાદુર શા†ી કયા સમયગાળા દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી પદે રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૧ જૂન ૧૯૬૪ થી ૧૧ મે ૧૯૬૭ ",
    "answer2": " ૯ જૂન ૧૯૬૪ થી ૧૧ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ ",
    "answer3": " ૯ ફેબ્રુઅારી ૧૯૬૪ થી ૧૮ જૂન ૧૯૬૭ ",
    "answer4": " ૧૭ અેપ્રિલ ૧૯૬૪ થી ૧૩ જૂન ૧૯૬૬",
    "correct": " ૯ જૂન ૧૯૬૪ થી ૧૧ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1098,
    "question": " લાલબહાદુર શા†ીનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૦૦ ",
    "answer2": " ૧૯૦૩ ",
    "answer3": " ૧૯૦૪ ",
    "answer4": " ૧૯૦૫",
    "correct": " ૧૯૦૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1099,
    "question": " લાલબહાદુર શા†ી કઈ સાલમાં કેન્દ્રીય રેલવેમંત્રી તરીકે નિમણૂક પામ્યા ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૫૨ ",
    "answer3": " ૧૯૫૩ ",
    "answer4": " ૧૯૫૧",
    "correct": " ૧૯૫૧",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1100,
    "question": " લાલબહાદુર શા†ીઅે કઈ સાલમાં કેન્દ્રીય રેલવેમંત્રી પદેથી રાજીનામું અાપ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૫૫ ",
    "answer3": " ૧૯૫૬ ",
    "answer4": " ૧૯૬૦",
    "correct": " ૧૯૫૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1101,
    "question": " લાલબહાદુર શા†ીઅે કઈ રેલ દુર્ઘટના સંબંધી ૧૯૫૬માં રાષ્ટ્રીય રેલવેમંત્રી પદેથી રાજીનામું અાપ્યું ?",
    "answer1": " અલીપાલુટ રેલ દુર્ઘટના ",
    "answer2": " બિહાર રેલ દુર્ઘટના ",
    "answer3": " મુંબઈ રેલ દુર્ઘટના ",
    "answer4": " અાસામ રેલ દુર્ઘટના",
    "correct": " અલીપાલુટ રેલ દુર્ઘટના ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1102,
    "question": " લાલબહાદુર શા†ીની મૂળ અટક કઈ હતી ?",
    "answer1": " પટેલ ",
    "answer2": " શ્રીવાસ્તલ ",
    "answer3": " અમીન ",
    "answer4": " લોલાડીયા",
    "correct": " શ્રીવાસ્તલ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1103,
    "question": " લાલબહાદુર શા†ીનું મૃત્યુ કઈ સાલમાં થયું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૬૪ ",
    "answer2": " ૧૯૬૫ ",
    "answer3": " ૧૯૬૬ ",
    "answer4": " ૧૯૬૭",
    "correct": " ૧૯૬૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1104,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી ભારતના કયા નંબરના મહિલા પ્રધાનમંત્રી હતા ?",
    "answer1": " ચોથા ",
    "answer2": " ત્રીજા ",
    "answer3": " બીજા ",
    "answer4": " પ્રથમ",
    "correct": " પ્રથમ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1105,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધીનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૧૭ ",
    "answer2": " ૧૯૨૦ ",
    "answer3": " ૧૯૨૨ ",
    "answer4": " ૧૯૨૫",
    "correct": " ૧૯૧૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1106,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધીનું મૂળ નામ શું હતું ?",
    "answer1": " ઇÂન્દરા વાસ્તવ ",
    "answer2": " ઇÂન્દરા અવદેશ ",
    "answer3": " ઇÂન્દરા પ્રિયદર્શિની ",
    "answer4": " ઇÂન્દરા શા†ી",
    "correct": " ઇÂન્દરા પ્રિયદર્શિની ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1107,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધીઅે કેટલી વર્ષની ઉંમરે અસરકારક લડતમાં ‘વાનરસેના’નું નેતૃત્વ કયુ હતું ?",
    "answer1": " ૧૮ વર્ષ ",
    "answer2": " ૧૪ વર્ષ ",
    "answer3": " ૧૦ વર્ષ ",
    "answer4": " ૧૨ વર્ષ",
    "correct": " ૧૨ વર્ષ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1108,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધીના લગ્ન કઈ સાલમાં થયા ?",
    "answer1": " ૧૯૨૪ ",
    "answer2": " ૧૯૪૨ ",
    "answer3": " ૧૯૪૫ ",
    "answer4": " ૧૯૫૦",
    "correct": " ૧૯૪૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1109,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધીના પતિનું નામ શું હતું ?",
    "answer1": " ફીરોઝ ગાંધી ",
    "answer2": " સંજય ગાંધી ",
    "answer3": " રાજીવ ગાંધી ",
    "answer4": " રોહન ગાંધી",
    "correct": " ફીરોઝ ગાંધી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1110,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી કેટલી વાર પ્રધાનમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧ વાર ",
    "answer2": " ૨ વાર ",
    "answer3": " ૩ વાર ",
    "answer4": " ૪ વાર",
    "correct": " ૨ વાર ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1111,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી પ્રથમવાર પ્રધાનમંત્રી કયા સમયગાળા દરમિયાન બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૦ મે ૧૯૬૬ થી ૧૫ મે ૧૯૭૭ ",
    "answer2": " ૨૦ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ થી ૧૦ મે ૧૯૭૭ ",
    "answer3": " ૨૪ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ થી ૧૪ માર્ચ ૧૯૭૭ ",
    "answer4": " ૨૮ ફેબ્રુઅારી ૧૯૬૬ થી ૦૫ અોગસ્ટ ૧૯૭૭",
    "correct": " ૨૪ જાન્યુઅારી ૧૯૬૬ થી ૧૪ માર્ચ ૧૯૭૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1112,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી બીજીવાર પ્રધાનમંત્રી કયા સમયગાળા દરમિયાન બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૪ જાન્યુઅારી ૧૯૮૦ થી ૩૧ અોક્ટોબર ૧૯૮૪ ",
    "answer2": " ૧૦ જુલાઈ ૧૯૮૦ થી ૧૫ મે ૧૯૮૪ ",
    "answer3": " ૨૦ માર્ચ ૧૯૮૦ થી ૨૦ માર્ચ ૧૯૮૨ ",
    "answer4": " ૨૫ અોક્ટોબર ૧૯૮૦ થી ૨૮ અોગસ્ટ ૧૯૮૪",
    "correct": " ૧૪ જાન્યુઅારી ૧૯૮૦ થી ૩૧ અોક્ટોબર ૧૯૮૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1113,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી પ્રથમવાર પ્રધાનમંત્રી બન્યા ત્યારે શાના સદસ્ય હતા ?",
    "answer1": " વિધાનસભાના ",
    "answer2": " લોકસભાના ",
    "answer3": " રાજ્યસભાના ",
    "answer4": " રાષ્ટ્રીસભાના",
    "correct": " રાજ્યસભાના ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1114,
    "question": " પાંચમી લોકસભાની ચૂંટણીમાં ઇÂન્દરા ગાંધીનો સત્તા હટાવવા કેટલાં મોટા પક્ષો અેકજૂથ થયા હતાં ?",
    "answer1": " ચાર ",
    "answer2": " પાંચ ",
    "answer3": " છ ",
    "answer4": " ત્રણ",
    "correct": " ચાર ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1115,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધીના અાદેશ મુજબ કઈ સાલમાં અમૃતસરમાં ‘અોપરેશન બલ્યૂસ્ટાર’ કરવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૧ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૪ ",
    "answer4": " ૧૯૮૩",
    "correct": " ૧૯૮૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1116,
    "question": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધીની હત્યા કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૮૨ ",
    "answer2": " ૧૯૮૪ ",
    "answer3": " ૧૯૮૫  ",
    "answer4": " ૧૯૮૬",
    "correct": " ૧૯૮૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1117,
    "question": " મોરારજી દેસાઈનો જન્મ કઈ સાલમાં થયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૮૯૫ ",
    "answer2": " ૧૮૯૩ ",
    "answer3": " ૧૮૯૪ ",
    "answer4": " ૧૮૯૬",
    "correct": " ૧૮૯૬",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1118,
    "question": " મોરારજી દેસાઈ કઈ સાલ દરમિયાન કેન્દ્ર સરકારના વાણિજ્ય ઉãોગ તથા નાણામંત્રી રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૫૬ થી ૧૯૬૩ ",
    "answer2": " ૧૯૫૦ થી ૧૯૫૫ ",
    "answer3": " ૧૯૫૩ થી ૧૯૫૬ ",
    "answer4": " ૧૯૫૬ થી ૧૯૬૦",
    "correct": " ૧૯૫૬ થી ૧૯૬૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1119,
    "question": " મોરારજી દેસાઈ અે કઈ સાલમાં ચૂંટણીમાં વિપક્ષના પાંચ દળોની સહાયથી જનતાદળની સરકાર બની અને તેમાં મોરારજી દેસાઈ પ્રધાનમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૭૦ ",
    "answer2": " ૧૯૭૫ ",
    "answer3": " ૧૯૭૭ ",
    "answer4": " ૧૯૮૦",
    "correct": " ૧૯૭૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1120,
    "question": " મોરારજી દેસાઈ પ્રધાનમંત્રી પદે કયા સમયગાળા દરમિયાન ફરજ બજાવી ?",
    "answer1": " ૨૪-૫-૧૯૭૭ થી ૨૦-૭-૧૯૭૯ ",
    "answer2": " ૨૪-૩-૧૯૭૭ થી ૨૮-૭-૧૯૭૯ ",
    "answer3": " ૨૦-૪-૧૯૭૭ થી ૨૧-૯-૧૯૭૮ ",
    "answer4": " ૧૧-૪-૧૯૭૭ થી ૨૪-૮-૧૯૭૮",
    "correct": " ૨૪-૩-૧૯૭૭ થી ૨૮-૭-૧૯૭૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1121,
    "question": " મોરારજી દેસાઈને ભારત અને પાકિસ્તાન બંને દેશના સર્વોચ્ચ સન્માન અનુક્રમે કયા અૅવોર્ડ મળ્યા હતા ?",
    "answer1": " ભારતરત્ન ",
    "answer2": " નિશાન-અે-પાકિસ્તાન ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " પદ્મશ્રી",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1122,
    "question": " શ્રી ચરણસિંહ પ્રધાનમંત્રી પદે કયા સમયગાળા દરમિયાન ફરજ બજાવી ?",
    "answer1": " ૨૮-૭-૧૯૭૯ થી ૧૪-૧-૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૨૮-૬-૧૯૭૯ થી ૧૪-૧-૧૯૮૦",
    "answer3": " ૨૦-૪-૧૯૭૮ થી ૨૫-૯-૧૯૮૨ ",
    "answer4": " ૧૬-૪-૧૯૭૮ થી ૧૬-૪-૧૯૮૦",
    "correct": " ૨૮-૭-૧૯૭૯ થી ૧૪-૧-૧૯૮૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1123,
    "question": " શ્રી ચરણસિંહ અે કઈ રાજનીતિક પાર્ટીની સ્થાપના કરી હતી ?",
    "answer1": " બહુજન સમાજ પાર્ટી ",
    "answer2": " ભારતીય ક્રાંતિદળ ",
    "answer3": " ભારતીય જનતા પાર્ટી ",
    "answer4": " માર્કસવાદી કોમ્યુનિસ્ટ પાર્ટી",
    "correct": " ભારતીય ક્રાંતિદળ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1124,
    "question": " ઇતિહાસના અેકમાત્ર અેવા કયા પ્રધાનમંત્રી છે કે જેમણે પ્રધાનમંત્રી પદ પર રહેતા સંસદનો સામનો કર્યો ન હતો ?",
    "answer1": " શ્રી રાજીવ ગાંધી ",
    "answer2": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer3": " મોરારજી દેસાઈ ",
    "answer4": " શ્રી ચૌધરી ચરણસિંહ",
    "correct": " શ્રી ચૌધરી ચરણસિંહ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1125,
    "question": " દેશના સૌથી નાની ઉંમરના પ્રધાનમંત્રી બન્યાનું ગૌરવ કયા પ્રધાનમંત્રીને પ્રાપ્ત થાય છે ?",
    "answer1": " મનમોહનસિંહ ",
    "answer2": " શ્રી ચંદ્રશેખર ",
    "answer3": " શ્રી રાજીવ ગાંધી ",
    "answer4": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી",
    "correct": " શ્રી રાજીવ ગાંધી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1126,
    "question": " રાજીવ ગાંધી કયા સમયગાળા દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી પદે રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૩૧-૧૦-૧૯૮૪ થી ૧-૧૨-૧૯૮૯ ",
    "answer2": " ૩૦-૧૧-૧૯૮૪ થી ૨૦-૨૦-૧૯૮૮ ",
    "answer3": " ૨૯-૧૦-૧૯૮૪ થી ૯-૮-૧૯૮૮ ",
    "answer4": " ૨૫-૪-૧૯૮૪ થી ૨૮-૨-૧૯૮૯",
    "correct": " ૩૧-૧૦-૧૯૮૪ થી ૧-૧૨-૧૯૮૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1127,
    "question": " શ્રી વિશ્વનાથ પ્રતાપસિંહ કયા સમયગાળા દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી પદે રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૨૮-૮-૧૯૮૮ થી ૨૦-૬-૧૯૮૯ ",
    "answer2": " ૧-૧૧-૧૯૮૮ થી ૧૨-૧૨-૧૯૯૦ ",
    "answer3": " ૧-૧૨-૧૯૮૯ થી ૧૦-૧૧-૧૯૯૦ ",
    "answer4": " ૧-૭-૧૯૮૮ થી ૨૨-૧૧-૧૯૮૯",
    "correct": " ૧-૧૨-૧૯૮૯ થી ૧૦-૧૧-૧૯૯૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1128,
    "question": " શ્રી વિશ્વનાથ પ્રતાપસિંહ અે કઈ પાર્ટીની સ્થાપના કરી હતી ?",
    "answer1": " ભારતીય ક્રાંતિદળ ",
    "answer2": " જનમોરચો ",
    "answer3": " ભાજપા ",
    "answer4": " બસપા",
    "correct": " બસપા",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1129,
    "question": " શ્રી ચંદ્રશેખર કયા સમયગાળા દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી પદે રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૫-૧૧-૧૯૯૦ થી ૨૦-૫-૧૯૯૨ ",
    "answer2": " ૨૫-૧૧-૧૯૮૯ થી ૧-૧૨-૧૯૮૯ ",
    "answer3": " ૨૮-૬-૧૯૯૦ થી ૨૦-૭-૧૯૯૧ ",
    "answer4": " ૧૦-૧૧-૧૯૯૦ થી ૨૧-૬-૧૯૯૧",
    "correct": " ૨૮-૬-૧૯૯૦ થી ૨૦-૭-૧૯૯૧ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1130,
    "question": " શ્રી ચંદ્રશેખરે પ્રધાનમંત્રી પદ દરમિયાન કયા મુખ્ય કાર્ય કર્યા હતા ?",
    "answer1": " અધ્યોધ્યા મુદ્દે સમાધાનની કોશિશ ",
    "answer2": " ખાડીયુદ્ધમાં અમેરિકન વિમાનોને ઇંધનની પૂર્તી કરવામાં મદદ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " શ્રીલંકામાં શાંતિ સેનાનું અભિયાન",
    "correct": " અધ્યોધ્યા મુદ્દે સમાધાનની કોશિશ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1131,
    "question": " શ્રી પી. વી. નરસિંહરાવ કયા સમયગાળા દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી પદે રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૨૧-૬-૧૯૯૧ થી ૧૬-૫-૧૯૯૬ ",
    "answer2": " ૨૦-૬-૧૯૯૨ થી ૧૭-૫-૧૯૯૬ ",
    "answer3": " ૧૨-૧૧-૧૯૯૧ થી ૧૮-૬-૧૯૯૬ ",
    "answer4": " ૧૮-૩-૧૯૯૨ થી ૯-૧-૧૯૯૬",
    "correct": " ૧૮-૩-૧૯૯૨ થી ૯-૧-૧૯૯૬",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1132,
    "question": " શ્રી પી. વી. નરસિંહરાવ ૧૯૭૧ થી ૧૯૭૩ સુધી કયાંના મુખ્યમંત્રી રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ગુજરાતના ",
    "answer2": " રાજસ્થાનના ",
    "answer3": " બિહારના ",
    "answer4": " અાંધ્રપ્રદેશના",
    "correct": " અાંધ્રપ્રદેશના",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1133,
    "question": " શ્રી પી. વી. નરસિંહરાવે પ્રધાનમંત્રી પદ દરમિયાન કયા મુખ્ય કાર્યો કર્યા હતા ?",
    "answer1": " પંજાબમાં લોકતંત્રની બહાલી ",
    "answer2": " અાર્થિક ઉદારીકરણ",
    "answer3": " અયોધ્યા મુદ્દે સમાધાનની કોશિશ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " અયોધ્યા મુદ્દે સમાધાનની કોશિશ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1134,
    "question": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી કઈ સાલમાં જનસંઘના સંસ્થાપક સદસ્ય રૂપે રાજનીતિક જીવનમાં પ્રવેશ કર્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૪૯ ",
    "answer3": " ૧૯૫૧ ",
    "answer4": " ૧૯૫૨",
    "correct": " ૧૯૪૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1135,
    "question": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી ૧૯૭૭ માં જનતા પાર્ટીના શાસનમાં કયો હોદ્દો સંભાળતા હતા ?",
    "answer1": " નાણામંત્રી ",
    "answer2": " વિદેશમંત્રી ",
    "answer3": " અધ્યક્ષ ",
    "answer4": " રેલવેમંત્રી",
    "correct": " રેલવેમંત્રી",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1136,
    "question": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી કઈ સાલમાં ભારતીય જનતા પાર્ટીની સ્થાપના વખતે રાષ્ટ્રીય અધ્યક્ષ બન્યા ?",
    "answer1": " ૧૯૭૭ ",
    "answer2": " ૧૯૭૯ ",
    "answer3": " ૧૯૭૮ ",
    "answer4": " ૧૯૮૦",
    "correct": " ૧૯૭૮ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1137,
    "question": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી કુલ કેટલી વાર પ્રધાનમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " અેક ",
    "answer2": " બે ",
    "answer3": " ત્રણ ",
    "answer4": " ચાર",
    "correct": " ચાર",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1138,
    "question": " જવાહરલાલ નેહરુ તથા ઇÂન્દરા ગાંધી પછી કયા પ્રધાનમંત્રી લાંબા સમય સુધી પદ પર રહ્યા ?",
    "answer1": " શ્રી વિશ્વનાથ પ્રતાપસિંહ ",
    "answer2": " શ્રી ચન્દ્રશેખર ",
    "answer3": " અેચ. ડી. દેવગૌડા ",
    "answer4": " શ્રી મનમોહનસિંહ",
    "correct": " શ્રી વિશ્વનાથ પ્રતાપસિંહ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1139,
    "question": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી પ્રથમવાર પ્રધાનમંત્રી બન્યા ત્યારે કયા સમયગાળા દરમિયાન કાર્યભાર સંભાળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૬-૫-૧૯૯૬ થી ૧-૬-૧૯૯૬ ",
    "answer2": " ૨૦-૪-૧૯૯૬ થી ૨૨-૬-૧૯૯૬ ",
    "answer3": " ૧૬-૭-૧૯૯૬ થી ૧૮-૮-૧૯૯૬ ",
    "answer4": "  ૨૭-૭-૧૯૯૬ થી ૨૭-૮-૧૯૯૭",
    "correct": " ૧૬-૭-૧૯૯૬ થી ૧૮-૮-૧૯૯૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1140,
    "question": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી અે કઈ સાલમાં ભારતીય બંધારણ  જનસંઘના સંસ્થાપક સદસ્ય રૂપે રાજનીતિક જીવનમાં પ્રવેશ કર્યો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૪૯ ",
    "answer3": " ૧૯૫૧ ",
    "answer4": " ૧૯૫૨",
    "correct": " ૧૯૫૨",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1141,
    "question": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી ત્રીજીવાર વડાપ્રધાન બન્યા ત્યારે કયા સમયગાળા દરમિયાન કાર્યભાર સંભાળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ૨૦-૧૧-૧૯૯૯ થી ૨૦-૧૨-૨૦૦૪ ",
    "answer2": " ૧૬-૫-૧૯૯૯ થી ૧-૬-૧૯૯૬ ",
    "answer3": " ૧૯-૩-૧૯૯૮ થી ૧૩-૧૦-૧૯૯૯ ",
    "answer4": " ૧૩-૧૦-૧૯૯૯ થી ૨૧-૫-૨૦૦૪",
    "correct": " ૧૯-૩-૧૯૯૮ થી ૧૩-૧૦-૧૯૯૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1142,
    "question": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી અે ભારત-પાક. વચ્ચે કઈ ટ્રેન શરૂ કરી હતી ?",
    "answer1": " શાંતિ અેક્સપ્રેસ ",
    "answer2": " પિચ અેન્ડ પ્રાઇડ અેક્સપ્રેસ ",
    "answer3": " સમઝોતા અેક્સપ્રેસ ",
    "answer4": " ક્રાંતિ અેક્સપ્રેસ",
    "correct": " શાંતિ અેક્સપ્રેસ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1143,
    "question": " અેચ. ડી. દેવગૌડા કયા સમયગાળા દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧-૬-૧૯૯૬ થી ૨૧-૪-૧૯૯૭ ",
    "answer2": " ૧૧-૮-૧૯૯૬ થી ૨૪-૫-૧૯૯૭ ",
    "answer3": " ૧૮-૨-૧૯૯૬ થી ૧૬-૧૧-૧૯૯૭ ",
    "answer4": " ૨૦-૧૨-૧૯૯૬ થી ૧૨-૯-૧૯૯૭",
    "correct": " ૧૧-૮-૧૯૯૬ થી ૨૪-૫-૧૯૯૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1144,
    "question": " અેચ. ડી. દેવગૌડા કઈ સાલમાં કર્ણાટકમાં મુખ્યમંત્રી બન્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧૯૯૨ ",
    "answer2": " ૧૯૯૪ ",
    "answer3": " ૧૯૯૬ ",
    "answer4": " ૧૯૯૮",
    "correct": " ૧૯૯૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1145,
    "question": " રાષ્ટ્રીય ભાષા હિંદી ન અાવડતી હોય તેવા પ્રથમ પ્રધાનમંત્રી કોણ હતા ? ",
    "answer1": " શ્રી ચંદ્રશેખર ",
    "answer2": " અેચ. ડી. દેવગૌડા ",
    "answer3": " શ્રી પી. પી. નરસિંહરાવ ",
    "answer4": " ઇન્દ્રકુમાર કે. ગુજરાલ",
    "correct": " અેચ. ડી. દેવગૌડા ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1146,
    "question": " ઇન્દ્રકુમાર કે. ગુજરાલ અે કયા સમયગાળા દરમિયાન પ્રધાનમંત્રી પદે રહ્યા હતા ?",
    "answer1": " ૧-૬-૧૯૯૬ થી ૨૧-૪-૧૯૯૭ ",
    "answer2": " ૧૯-૩-૧૯૯૭ થી ૧૬-૫-૧૯૯૮  ",
    "answer3": " ૩૧-૧૦-૧૯૯૭ થી ૧-૧૨-૧૯૯૮ ",
    "answer4": " ૨૧-૪-૧૯૯૭ થી ૧૯-૩-૧૯૯૮",
    "correct": " ૨૧-૪-૧૯૯૭ થી ૧૯-૩-૧૯૯૮",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1147,
    "question": " ભારતમાં ૨૨-૫-૨૦૦૪ થી અત્યાર સુધી ભારતનું વડાપ્રધાન પદ કોણ સંભાળી રહ્યું છે ?",
    "answer1": " મનમોહન સિંહ ",
    "answer2": " શ્રી પી. વી. નરસિંહરાવ ",
    "answer3": " શ્રી અટલબિહારી વાજપેયી ",
    "answer4": " ઇન્દ્રકુમાર કે. ગુજરાલ",
    "correct": " મનમોહન સિંહ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1148,
    "question": " ભારતમાં કયા નેતાઅોનું મૃત્યુ તેમના કાર્યકાળ દરમ્યાન થયું હતું ?",
    "answer1": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer2": " લાલબહાદુર શા†ી ",
    "answer3": " ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1149,
    "question": " ભારતમાં અેવા કયા પ્રધાનમંત્રી છે કે જેમણે લોકસભામાં વિશ્વાસનો મત મેળવ્યા પહેલા જ રાજીનામું અાપી દીધું હતું ?",
    "answer1": " ચૌધરી ચરણસિંહ ",
    "answer2": " અટલબિહારી વાજપેયી ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " અેચ. ડી. દેવગૌડા",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1150,
    "question": " ભારતમાં અેવા કયા પ્રધાનમંત્રી છે જે લોકસભામાં વિશ્વાસનો મત ન મેળવી શકયા ?",
    "answer1": " શ્રી વિશ્વનાથ પ્રતાપસિંહ ",
    "answer2": " અેચ. ડી. દેવગૌડા ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "answer4": " અટલબિહારી વાજપેયી",
    "correct": " ઉપરોક્ત બન્ને ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1151,
    "question": " દરેક દેશમાં મુખ્ય કેટલા તંત્રો કાર્ય કરતા હોય છે ?",
    "answer1": " અેક ",
    "answer2": " ત્રણ ",
    "answer3": " બે ",
    "answer4": " પાંચ",
    "correct": " ત્રણ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1152,
    "question": " દરેક દેશમાં મુખ્ય કયા તંત્ર કાર્ય કરતા હોય છે ?",
    "answer1": " વૈધાનિક તંત્ર ",
    "answer2": " વહીવટી તંત્ર ",
    "answer3": " ન્યાયિક તંત્ર ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1153,
    "question": " ભારતના વહીવટી વડાને શું કહેવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer2": " વડાપ્રધાન ",
    "answer3": " મુખ્યમંત્રી ",
    "answer4": " પ્રધાનમંત્રી",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1154,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિ અે રાષ્ટ્રના વડા છે પણ શાના વડા નથી ?",
    "answer1": " રેલ મંત્રાલયના ",
    "answer2": " અારોગ્ય મંત્રાલયના ",
    "answer3": " શિક્ષણ મંત્રાલયના",
    "answer4": " વહીવટીતંત્રના",
    "correct": " વહીવટીતંત્રના",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1155,
    "question": " ભારત બહાર સમગ્ર રાષ્ટ્રનું પ્રતિનિધિત્વ કોણ કરે છે ?",
    "answer1": " પ્રધાન મંત્રી ",
    "answer2": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer3": " વડાપ્રધાન ",
    "answer4": " મુખ્યમંત્રી",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1156,
    "question": " ભારતના અેક રાષ્ટ્રપતિ રહેશે જે ભારતના કયા નાગરિક કહેવાય છે ?",
    "answer1": " ત્રીજા ",
    "answer2": " બીજા ",
    "answer3": " પ્રથમ ",
    "answer4": " પાંચમા",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1157,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિ અે શાના વડા તરીકે અોળખાય છે ?",
    "answer1": " લોકસભા ",
    "answer2": " વિધાનસભા ",
    "answer3": " રાજ્યસભા ",
    "answer4": " સમગ્ર રાષ્ટ્રના",
    "correct": " સમગ્ર રાષ્ટ્રના",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1158,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિ માટેની લાયકાત માટે કેટલા વર્ષ પૂરા કરેલ હોવા જરૂરી છે ?",
    "answer1": " ૧૮ વર્ષ ",
    "answer2": " ૨૫ વર્ષ",
    "answer3": " ૩૫ વર્ષ ",
    "answer4": " ૫૦ વર્ષ",
    "correct": " ૩૫ વર્ષ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1159,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિના પદ માટે ઉમેદવારી નોંધાવનાર વ્યÂક્તના અાવેદનપત્રમાં કેટલી દરખાસ્તો હોવી જાઈઅે ?",
    "answer1": " ૨૦ ",
    "answer2": " ૫૦ ",
    "answer3": " ૭૦ ",
    "answer4": " ૧૦૦",
    "correct": " ૫૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1160,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિના પદ માટે ઉમેદવારી નોંધાવનાર વ્યÂક્તના અાવેદનપત્રમાં કેટલા ટેકેદારોની સહી કરેલી હોવી જાઈઅે ?",
    "answer1": " ૫૦ ",
    "answer2": " ૩૫ ",
    "answer3": " ૭૦ ",
    "answer4": " ૧૦૦",
    "correct": " ૫૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1161,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિના પદ માટે ઉમેદવારી નોંધાવનાર વ્યÂક્તને ભારતીય રિઝર્વ બેન્કમાં કેટલી રાશિ જમા કરાવવી જરૂરી છે ?",
    "answer1": " ૨૦,૦૦૦ ",
    "answer2": " ૧૫,૦૦૦ ",
    "answer3": " ૩૦,૦૦૦ ",
    "answer4": " ૫૦,૦૦૦",
    "correct": " ૧૫,૦૦૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1162,
    "question": " કેટલા દિવસની નોટિસ બાદ સંસદના ગમે તે ગૃહમાં ૧ ૪ સભ્યોની સહી દ્વારા મહાઅભિયોગનો પ્રસ્તાવ રજૂ થાય છે ?",
    "answer1": " ૧૦ દિવસ ",
    "answer2": " ૨૦ દિવસ ",
    "answer3": " ૧૪ દિવસ ",
    "answer4": " ૩૦ દિવસ",
    "correct": " ૧૪ દિવસ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1163,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિ અને ઉપરાષ્ટ્રપતિની ચૂંટણી અંગેના વિવાદો સંભાળવાની સત્તા માત્ર કોને મળેલી છે ?",
    "answer1": " સુપ્રીમ કોર્ટ ",
    "answer2": " સાંસદ ",
    "answer3": " વડાપ્રધાન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહિં",
    "correct": " સુપ્રીમ કોર્ટ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1164,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિની જગ્યા ખાલી પડતા કેટલા સમયની અંદર ચૂંટણી દ્વારા નવા રાષ્ટ્રપતિની નિમણૂક કરી દેવી જાઈઅે ?",
    "answer1": " ૧ મહિનો ",
    "answer2": " ૨  મહિના ",
    "answer3": " ૩ મહિના ",
    "answer4": " ૬ મહિના",
    "correct": " ૬ મહિના",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1165,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિની ગેરહાજરીમાં કોણ હોદ્દો સંભાળે છે ?",
    "answer1": " વિધાનસભાના અધ્યક્ષ ",
    "answer2": " મુખ્ય મંત્રી ",
    "answer3": " ઉપરાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer4": " નાણાપ્રધાન",
    "correct": " ઉપરાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1166,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિની ગેરહજારીમાં જા ઉપરાષ્ટ્રપતિ હોદ્દો સંભાળી શકે તેમ ના હોય તો કોણ હોદ્દો સંભાળી શકે છે ?",
    "answer1": " સ્પીકર ",
    "answer2": " મુખ્યમંત્રી ",
    "answer3": " કોઈપણ ન્યાયાધીશ ",
    "answer4": " સુપ્રીમ કોર્ટના મુખ્ય ન્યાયાધીશ",
    "correct": " સુપ્રીમ કોર્ટના મુખ્ય ન્યાયાધીશ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1167,
    "question": " ૧૯૬૯ માં રાષ્ટ્રપતિ શ્રી ડા. ઝાકીર હુસેનનું મૃત્યુ થતા કયા ઉપરાષ્ટ્રપતિઅે તેમનો કાર્યભાર સંભાળ્યો હતો ?",
    "answer1": " શ્રી ડા. વી. વી. ગિરિ ",
    "answer2": " શ્રી ડા. સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણન ",
    "answer3": " શ્રી બી. ડી. જત્તી ",
    "answer4": " શ્રી અેમ. હિદાયતુલ્લાહ",
    "correct": " શ્રી ડા. વી. વી. ગિરિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1168,
    "question": " સુપ્રીમ કોર્ટના કયા ન્યાયાધીશે ૨૦-૭-૬૯ થી ૨૪- ૮-૬૯ સુધી રાષ્ટ્રપતિનો કાર્યભાર સંભાળ્યો હતો ?",
    "answer1": " ડા. વી. વી. ગીરી ",
    "answer2": " શ્રી જ્ઞાની ઝૈલસિંહ ",
    "answer3": " શ્રી બી. ડી. જત્તી ",
    "answer4": " શ્રી અેમ. હિદાયતુલ્લાહ",
    "correct": " શ્રી અેમ. હિદાયતુલ્લાહ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1169,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિનું સ્થાન માત્ર બંધારણીય વડા તરીકે અૌપચારિક છે છતાં કઈ અંતિમ સત્તાઅો તેમનામાં જ સ્થાપિત કરી શકાય ?",
    "answer1": " વહીવટી ",
    "answer2": " વૈધાનિક ",
    "answer3": " ન્યાયિક ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1170,
    "question": " વડાપ્રધાનની નિમણૂક કોણ કરી શકે છે ?",
    "answer1": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer2": " ઉપરાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer3": " મુખ્ય ન્યાયાધીશ ",
    "answer4": " સૌથી સિનિયર ન્યાયાધીશ",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1171,
    "question": " સંસદ શાની બનેલી છે ?",
    "answer1": " લોકસભા ",
    "answer2": " રાજ્યસભા ",
    "answer3": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1172,
    "question": " નાણાકીય બિલો માત્ર કોની પૂર્વમંજૂરીથી જ રજૂ થાય છે ?",
    "answer1": " નાણામંત્રી ",
    "answer2": " અધ્યક્ષ ",
    "answer3": " ઉપરાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer4": " રાષ્ટ્રપતિ",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1173,
    "question": " રાજ્યસભામાં ૧૨ સભ્યો અને લોકસભાના ૨ અૅગ્લો ઇÂન્ડયન સભ્યોની નિમણૂંક કોણે કરવાની હોય છે ?",
    "answer1": " સંસદ અધ્યક્ષ ",
    "answer2": " ગવર્નર ",
    "answer3": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer4": " ન્યાયાધીશ ",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1174,
    "question": " જી.ઝ્ર. કે ૐ.ઝ્ર. નાં મુખ્ય અને અન્ય ન્યાયાધીશોનીનિમણૂક કરવાની સત્તા કોનાં હાથમાં હોય છે ?",
    "answer1": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer2": " ઉપરાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer3": " મુખ્યમંત્રી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1175,
    "question": " દેશમાં કે રાજ્યમાં અસામાન્ય સંજાગોમાં કેટલા પ્રકારની કટોકટી લાદવાની સત્તા રાષ્ટ્રપતિને હોય છે ?",
    "answer1": " ૫ ",
    "answer2": " ૩ ",
    "answer3": " ૨ ",
    "answer4": " ૧",
    "correct": " ૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1176,
    "question": " દેશ કે રાજ્યમાં અસામાન્ય સંજાગોમાં રાષ્ટ્રપતિ કઈ ત્રણ કટોકટી જાહેર કરી શકે છે ?",
    "answer1": " રાષ્ટ્રીય કટોકટી ",
    "answer2": " બંધારણીય કટોકટી ",
    "answer3": " અાર્થિક કટોકટી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1177,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિ લશ્કરી સત્તાઅોમાં ત્રણેય સંરક્ષણ દળોનાં કયા હોદ્દા પર હોય છે ?",
    "answer1": " સરસેનાધિપતિ ",
    "answer2": " મેજર જનરલ ",
    "answer3": " સેના અધ્યક્ષ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " સરસેનાધિપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1178,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિને કેટલાં પ્રકારનાં વીટો પાવર્સ મળેલાં હોય છે ?",
    "answer1": " ૭ ",
    "answer2": " ૩ ",
    "answer3": " ૪ ",
    "answer4": " ૨",
    "correct": " ૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1179,
    "question": " અેબ્સોલ્યુટ વીટોમાં સંસદે પસાર કરેલ ખરડા માત્ર કોની સહીથી જ કાયદો બને છે ?",
    "answer1": " રાજ્યપાલ ",
    "answer2": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer3": " ગવર્નર ",
    "answer4": " મુખ્ય સચિવ",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1180,
    "question": " ખરડો પુનઃવિચારણા માટે પાછુ મોકલવાની સત્તા રાષ્ટ્રપતિને કયા વીટોમાં હોય છે ?",
    "answer1": " અેબ્સોલ્યુટ વીટો ",
    "answer2": " પોકેટ વીટો ",
    "answer3": " સસ્પેન્સવી વીટો ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " સસ્પેન્સવી વીટો ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1181,
    "question": " સંસદમાંથી પસાર થયેલ બિલ અથવા ખરડાને કોઈ પણ કાર્યવાહી કર્યા વિના પોતાની સામે મૂકી રાખવાની સત્તા રાષ્ટ્રપતિને કયા વીટોમાં મળે છે ?",
    "answer1": " પોકેટ વીટો ",
    "answer2": " સોકેટ વીટો ",
    "answer3": " ડીફયુઝીવ વીટો ",
    "answer4": " સસ્પેન્ડેડ વીટો",
    "correct": " પોકેટ વીટો ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1182,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિ અનુ. ૭૪ મુજબ કોની સલાહ કે સહાય વિના પોતાની ફરજ બજાવી શકતા નથી ?",
    "answer1": " વડાપ્રધાન ",
    "answer2": " પ્રધાન મંડળ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1183,
    "question": " ૧૯૭૫ માં તત્કાલિન વડાપ્રધાન શ્રીમતિ ઇÂન્દરાગાંધીઅે પ્રધાનમંડળને વિશ્વાસમાં લીધા વિના જ અાંતરિક ગરબડનાં કારણે રાષ્ટ્રીય કટોકટીની ઘોષણા કરવાની સલાહ કયા રાષ્ટ્રપતિને અાપી હતી ?",
    "answer1": " શ્રી અહેસાન અલી ",
    "answer2": " શ્રી ફકરૂદ્દીન અલી અહેમદ ",
    "answer3": " શ્રી અેમ. હિદાયતુલ્લાહ ",
    "answer4": " શ્રી વી.વી. ગિરિ",
    "correct": " શ્રી ફકરૂદ્દીન અલી અહેમદ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1184,
    "question": " રાષ્ટ્રીય પ્રધાનમંડળની સલાહ વગર કેટલા સંજાગોમાં કામ કરી શકે છે ?",
    "answer1": " ૧ ",
    "answer2": " ૫ ",
    "answer3": " ૩ ",
    "answer4": " ૨",
    "correct": " ૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1185,
    "question": " જા લોકસભામાં સ્પષ્ટ બહુમતી ધરાવનાર પક્ષનો અભાવ હોય અથવા ચાલુ  કાર્યકાળ દરમિયાન જ વડાપ્રધાનનું મૃત્યુ થાય અને કોઈ યોગ્ય અાગેવાન ના મળે તો વડાપ્રધાનની નિમણૂક કરવાની સત્તા કોને હોય છે ?",
    "answer1": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer2": " રાજ્યપાલ ",
    "answer3": " મહાસચિવ ",
    "answer4": " ઉપરાષ્ટ્રપતિ",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1186,
    "question": " લોકસભામાં પ્રધાનમંડળ પોતાનું શું ગુમાવતા લોકસભાનું વિસર્જન કરવાની સત્તા રાષ્ટ્રપતિને હોય છે ?",
    "answer1": " બહુમતિ ",
    "answer2": " પૂરતા ઉમેદવાર ",
    "answer3": " પોતાના વિસ્તારનાં મત ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " બહુમતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1187,
    "question": " વડાપ્રધાનની ફરજ પ્રમાણે તેમણે કોને રાષ્ટ્રનાં mવહીવટ અંગેનાં પ્રધાન મંડળનાં તમામ નિર્ણયો અને વિધિવિધાનો માટેનાં તમામ પ્રસ્તાવોથી માહિતગાર રાખવાની હોય છે ?",
    "answer1": " રાજ્યપાલ ",
    "answer2": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "answer3": " સચિવ ",
    "answer4": " મુખ્યમંત્રી",
    "correct": " રાષ્ટ્રપતિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1188,
    "question": " રાષ્ટ્રપતિ તરફથી કોઈ માહિતીની માંગણી થાય તો તે કોણે પૂરી પાડવાની રહે છે ?",
    "answer1": " ગવર્નર ",
    "answer2": " રાજ્યપાલ ",
    "answer3": " મુખ્યમંત્રી ",
    "answer4": " વડાપ્રધાન",
    "correct": " વડાપ્રધાન",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1189,
    "question": " શ્રી ડા. રાજેન્દ્ર પ્રસાદ કયા સમયગાળા દરમિયાન રાષ્ટ્રપતિ રહી ચૂક્યા છે ?",
    "answer1": " ૧૪-૯-૪૪ થી ૨૬-૧-૪૭ ",
    "answer2": " ૨૬-૧-૫૦ થી ૧૫-૫-૬૨ ",
    "answer3": " ૨૨-૩-૪૯ થી ૨૩-૪-૫૨ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " ૨૬-૧-૫૦ થી ૧૫-૫-૬૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1190,
    "question": " તા. ૧૩-૫-૬૨ થી ૧૩-૫-૬૭ સુધી ભારતનાં રાષ્ટ્રપતિ કોણ હતાં ?",
    "answer1": " શ્રી ડા. સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણન ",
    "answer2": " શ્રી ડા. વી. વી. ગીરીશ ",
    "answer3": " શ્રી નીલમ સંજીવ ર્રેી",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " શ્રી ડા. સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણન ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1191,
    "question": " શ્રી ડા. સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણનનાં કાર્યકાળના તુરંત બાદથી ૩-૫-૬૯ સુધી કોણ ભારતના રાષ્ટ્રપતિ રહી ચૂક્યા છે ?",
    "answer1": " શ્રી ડા. અાર. વેકટરામન ",
    "answer2": " શ્રી ડા. વી. વી. ગિરિ ",
    "answer3": " શ્રી ડા. ઝાકીર હુસૈન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " શ્રી ડા. ઝાકીર હુસૈન ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1192,
    "question": " શ્રી ડા. વી. વી. ગિરિ કાર્યકારી રાષ્ટ્રપતિ તરીકે કેટલો સમય સત્તામાં રહ્યા હતાં ?",
    "answer1": " ૩-૫-૬૯ થી ૨૦-૭-૬૯ ",
    "answer2": " ૩-૫-૬૯ થી ૪-૫-૭૪ ",
    "answer3": " ૯-૧-૭૦ થી ૧૨-૭-૭૬ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " ૩-૫-૬૯ થી ૨૦-૭-૬૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1193,
    "question": " શ્રી ડા. વી. વી. ગિરિ કાર્યકારી રાષ્ટ્રપતિ તરીકે કોણ રાષ્ટ્રપતિ પદ પર હતાં ?",
    "answer1": " શ્રી અેમ. હિદાયતુલ્લાહ ",
    "answer2": " શ્રી અેફ. અે. હુસૈન ",
    "answer3": " શ્રી અેન. જે. ર્રેી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " શ્રી અેમ. હિદાયતુલ્લાહ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1194,
    "question": " શ્રી ફકરૂદ્દીન અલી અહેમદનો કાર્યકાળ કેટલાં સમયગાળા દરમિયાન હતો ?",
    "answer1": " ૨૬-૧૧-૭૭ થી ૧૮-૫-૭૯ ",
    "answer2": " ૨૪-૮-૭૪ થી ૧૧-૨-૭૭ ",
    "answer3": " ૧૨-૩-૭૨ થી ૧૯-૬-૭૭ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " ૨૪-૮-૭૪ થી ૧૧-૨-૭૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1195,
    "question": " શ્રી ફકરૂદ્દીન અલી અહેમદ બાદ કાર્યકારી રાષ્ટ્રપતિ તરીકે સત્તા પર કોણ હતું ?",
    "answer1": " શ્રી. બી. ડી. જત્તી ",
    "answer2": " શ્રી ડા. ઝાકીર હુસૈન ",
    "answer3": " શ્રી રાજેન્દ્રપ્રસાદ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " શ્રી. બી. ડી. જત્તી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1196,
    "question": " શ્રી નીલમ સંજીવ ર્રેીનો રાષ્ટ્રપતિ તરીકેનો કાર્યકાળ કયો હતો ?",
    "answer1": " ૩-૭-૭૦ થી ૯-૨-૮૨ ",
    "answer2": " ૨૩-૧૨-૭૬ થી ૨૪-૧૨-૮૧ ",
    "answer3": " ૨૫-૭-૭૭ થી ૨૫-૭-૮૨ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " ૨૩-૧૨-૭૬ થી ૨૪-૧૨-૮૧ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1197,
    "question": " શ્રી નીલમ સંજીવ ર્રેી બાદ તા. ૨૫-૭-૮૨ થી ૨૫- ૭-૮૭ સુધી રાષ્ટ્રપતિ પદે સત્તા પર કોણ ફરજ બજાવી રહ્યું હતું ?",
    "answer1": " શ્રી જ્ઞાની ઝૈલસિંહ ",
    "answer2": " શ્રી જ્ઞાની ધ્યાનચંદ ",
    "answer3": " શ્રી વી. વી. ગિરિ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " શ્રી જ્ઞાની ઝૈલસિંહ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1198,
    "question": " શ્રી કે. અાર. નારાયણનો રાષ્ટ્રપતિ પદ પરનો સમયગાળો કયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૨-૨-૯૬ થી ૨૭-૨-૦૧ ",
    "answer2": " ૨૫-૭-૯૭ થી ૨૫-૭-૦૨ ",
    "answer3": " ૦૩-૩-૯૩ થી ૩-૩-૦૧ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " ૨૫-૭-૯૭ થી ૨૫-૭-૦૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1199,
    "question": " શ્રી ડા. અે.પી.જે. અબ્દુલ કલામનો રાષ્ટ્રપતિ પદ પરનો કાર્યકાળ કયો હતો ?",
    "answer1": " ૨૫-૭-૦૨ થી ૨૪-૭-૦૭ ",
    "answer2": " ૨૭-૨-૦૨ થી ૨૮-૨-૦૭ ",
    "answer3": " ૨-૮-૦૩ થી ૩-૮-૦૮ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " ૨૫-૭-૦૨ થી ૨૪-૭-૦૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1200,
    "question": " શ્રી ડા. અે.પી.જે. અબ્દુલ કલામ બાદ ભારતનાં રાષ્ટ્રપતિ  તરીકે કોની નિમણૂક થઈ ?",
    "answer1": " શ્રી મનમોહન સિંહ ",
    "answer2": " શ્રી શંકરદયાળ શર્મા ",
    "answer3": " શ્રી પ્રતિભા પાટીલ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " શ્રી પ્રતિભા પાટીલ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1201,
    "question": " ભારત સ્વતંત્ર થયું ત્યારથી અત્યાર સુધી ભારતનાં કેટલાં રાષ્ટ્રપતિ રહી ચૂક્યા છે ?",
    "answer1": " ૧૦ ",
    "answer2": " ૧૫ ",
    "answer3": " ૯ ",
    "answer4": " ૧૮",
    "correct": " ૧૫ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1202,
    "question": " ૧૯૫૨ થી અત્યાર સુધી ભારતમાં કેટલી લોકસભાચૂંટણી થઈ છે ?",
    "answer1": " ૧૫ ",
    "answer2": " ૨૫ ",
    "answer3": " ૭ ",
    "answer4": " ૧૦",
    "correct": " ૧૫ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1203,
    "question": " પહેલી લોકસભાની ચૂંટણીમાં કેટલાં રાષ્ટ્રીય પક્ષોઅે ભાગ લીધો હતો ?",
    "answer1": " ૨૨ ",
    "answer2": " ૩૦ ",
    "answer3": " ૧૪ ",
    "answer4": " ૫",
    "correct": " ૧૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1204,
    "question": " પહેલી લોકસભાની ચૂંટણીમાં કેટલાં પ્રાદેશિક પક્ષોઅે ભાગ લીધો હતો ?",
    "answer1": " ૫૨ ",
    "answer2": " ૫૮ ",
    "answer3": " ૩૭ ",
    "answer4": " ૪૪",
    "correct": " ૫૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1205,
    "question": " પ્રથમ લોકસભાની ચૂંટણી બાદ પંદર વર્ષ (૧૯૫૨- ૧૯૬૭) સુધી કેન્દ્ર સરકારમાં અને લગભગ બધા રાજ્યોમાં કયા પક્ષનું અેકચક્રી શાસન હતું ?",
    "answer1": " સમાજવાદી પક્ષ ",
    "answer2": " સમતા પાર્ટી ",
    "answer3": " ભા.જ.પા. ",
    "answer4": " કોંગ્રેસ",
    "correct": " કોંગ્રેસ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1206,
    "question": " ચોથી લોકસભાની ચૂંટણીમાં કોંગ્રેસને ૫૨૦ માંથી કેટલી બેઠકો મળી હતી ?",
    "answer1": " ૨૮૩ ",
    "answer2": " ૪૮૦ ",
    "answer3": " ૩૦૦ ",
    "answer4": " ૧૨૦",
    "correct": " ૨૮૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1207,
    "question": " ચોથી લોકસભાની ચૂંટણીમાં કોંગ્રેસે કેટલાં રાજ્યોમાંથી પોતાની સત્તા ગુમાવી હતી ?",
    "answer1": " વીસ ",
    "answer2": " અાઠ ",
    "answer3": " બાર ",
    "answer4": " ત્રણ",
    "correct": " અાઠ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1208,
    "question": " કોંગ્રેસમાં માત્ર સત્તાની સાઠમારી ચાલતા ચોથી લોકસભાને કેટલાં વર્ષ પહેલી બરખાસ્ત કરવી પડી ?",
    "answer1": " બે ",
    "answer2": " ત્રણ ",
    "answer3": " અેક ",
    "answer4": " ચાર ",
    "correct": " અેક ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1209,
    "question": " પાંચમી લોકસભાની ચૂંટણીમાં ઇÂન્દરા ગાંધીને સત્તા પરથી હટાવવા કેટલાં મોટા પક્ષો અેકજૂથ થયા હતાં ?",
    "answer1": " ચાર ",
    "answer2": " પાંચ ",
    "answer3": " છ ",
    "answer4": " ત્રણ",
    "correct": " ચાર ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1210,
    "question": " પાંચમી લોકસભાની ચૂંટણીમાં ઇÂન્દરા ગાંધીઅે કયો નાદ અાપી કોંગ્રેસ, સ્વતંત્ર પક્ષ. જનસંઘ અને સમાજવાદી જૂથને શિકસ્ત અાપી હતી ?",
    "answer1": " “શિક્ષણ અે જ પ્રગતિનો પાયો” ",
    "answer2": " “અંગ્રેજ ભારત છોડો” ",
    "answer3": " “ગરીબી હટાવો” ",
    "answer4": " “શિક્ષણ અાપો બેકારી હટાવો”",
    "correct": " “ગરીબી હટાવો” ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1211,
    "question": " ૧૯૭૧-૭૨ માં ઇÂન્દરા ગાંધી ચૂંટણીઅો જીત્યા ત્યારબાદ ગુજરાતનાં કયા મુખ્યમંત્રીને હટાવવા માટે શરૂ થયેલાં નવનિર્માણનાં અાંદોલનનાં પરિણામે વિધાનસભા બરખાસ્ત કરવી પડી ?",
    "answer1": " શ્રી શંકરસિંહ વાઘેલા ",
    "answer2": " શ્રી ચીમનભાઈ પટેલ ",
    "answer3": " શ્રી કેશુભાઈ પટેલ ",
    "answer4": " શ્રી નરહરી અમીન",
    "correct": " શ્રી ચીમનભાઈ પટેલ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1212,
    "question": " ૧૯૭૧-૭૨ માં ઇÂન્દરા ગાંધી ચૂંટણીઅો જીત્યા બાદ ગુજરાતનાં મુખ્યમંત્રી શ્રી ચીમનભાઈ પટેલને હટાવવા કયા અાંદોલન શરૂ થયાં હતાં ?",
    "answer1": " યુવા સજન અાંદોલન ",
    "answer2": " પુનઃપરિક્ષણ અાંદોલન ",
    "answer3": " નવનિર્માણ અાંદોલન ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " નવનિર્માણ અાંદોલન ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1213,
    "question": " ૧૯૮૫ માં નવનિર્માણ અાંદોલનનાં પગલે બિહારમાં કોણે ભ્રષ્ટાચાર નાબૂદ કરવા સમૂળી ક્રાંતિ માટે જેહાદ જગાવી હતી ?",
    "answer1": " લાલુપ્રસાદ યાદવ ",
    "answer2": " જયપ્રકાશ નારાયણ ",
    "answer3": " રામપ્રસાદ મિશ્રા ",
    "answer4": " રામવિલાસ પાસવાન",
    "correct": " જયપ્રકાશ નારાયણ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1214,
    "question": " કઈ અદાલતે ચૂંટણીમાં નજીવી મર્યાદા ભંગ માટે ઇÂન્દરા ગાંધીને કસૂરવાર ઠેરવી રાજકારણમાંથી બહાર કર્યા હતાં ?",
    "answer1": " અલ્હાબાદ હાઇકોર્ટ ",
    "answer2": " અાગ્રા હાઇકોર્ટ ",
    "answer3": " દિલ્હી હાઇકોર્ટ ",
    "answer4": " સર્વોચ્ચ અદાલત",
    "correct": " અલ્હાબાદ હાઇકોર્ટ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1215,
    "question": " કયા વર્ષમાં થયેલ છઠ્ઠી લોકસભાની ચૂંટણીમાં ઇÂન્દરા ગાંધી અને કોંગ્રેસ ૧૫૪ બેઠક સાથે પરાસ્ત થયાં હતાં ?",
    "answer1": " ૧૯૭૫ ",
    "answer2": " ૧૯૭૫ ",
    "answer3": " ૧૯૭૭ ",
    "answer4": " ૧૯૭૦",
    "correct": " ૧૯૭૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1216,
    "question": " ૧૯૭૭ માં છઠ્ઠી લોકસભાની ચૂંટણીમાં વિજયી થનાર કયો પક્ષ ૨૯૫ બેઠકો સાથે સત્તા પર અાવ્યો હતો ?",
    "answer1": " જનતા પક્ષ ",
    "answer2": " કોંગ્રેસ ",
    "answer3": " સ્વતંત્ર પક્ષ ",
    "answer4": " જનશÂક્ત સંઘ",
    "correct": " જનતા પક્ષ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1217,
    "question": " ૧૯૭૭ માં છઠ્ઠી લોકસભાની ચૂંટણીમાં વિજયી થનાર જનતાપક્ષ તરફથી સત્તા કોણે સંભાળી હતી ?",
    "answer1": " શ્રી રાજેન્દ્ર શર્મા ",
    "answer2": " શ્રી સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણન ",
    "answer3": " મોરરાજી દેસાઈ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " મોરરાજી દેસાઈ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1218,
    "question": " ઇÂન્દરા ગાંધીની કોંગ્રેસે કઈ લોકસભાની ચૂંટણીમાં ફરીથી બહુમતી મેળવી હતી ?",
    "answer1": " સાતમી ",
    "answer2": " પાંચમી ",
    "answer3": " નવમી ",
    "answer4": " ત્રીજી",
    "correct": " સાતમી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1219,
    "question": " કોની સાથેનાં સંઘર્ષમાં ઇÂન્દરા ગાંધીઅે શહાદતવહોરી હતી ?",
    "answer1": " ચીનનાં ઘુષણખોરો ",
    "answer2": " શીખ ત્રાસવાદી ",
    "answer3": " તમિલ ટાઇગર્સ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં.",
    "correct": " શીખ ત્રાસવાદી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1220,
    "question": " ૧૯૮૪ ની અાઠમી લોકસભામાં પોતાની અાજ સુધીની સર્વાધિક બેઠકો (૪૧૫) મેળવનાર કોંગ્રેસ પક્ષની બાગડોર કોણે સંભાળી હતી ?",
    "answer1": " રાજીવ ગાંધી ",
    "answer2": " સંજય ગાંધી ",
    "answer3": " સોનિયા ગાંધી ",
    "answer4": " રાહુલ ગાંધી",
    "correct": " રાજીવ ગાંધી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1221,
    "question": " ૧૯૮૪ ની અાઠમી લોકસભામાં સત્તામાં અાવ્યા બાદ કોંગ્રેસ પક્ષ અને રાજીવ ગાંધીનું નામ કયા કાંડ સાથે સંડોવાયું હતું ?",
    "answer1": " ચારા કાંડ ",
    "answer2": " બોફોર્સ કાંડ ",
    "answer3": " ખાãતેલ કાંડ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત અેકપણ નહીં",
    "correct": " બોફોર્સ કાંડ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1222,
    "question": " ૧૯૮૯ ની નવમી લોકસભામાં કોની સરકાર સિવાયની બધી જ સરકારો બહુપક્ષીય છે ?",
    "answer1": " અાઈ.કે.  ગુજરાલ ",
    "answer2": " વી. પી. સિંહ ",
    "answer3": " નરસિંહ રાવ ",
    "answer4": " અટલબિહારી વાજપેયી ",
    "correct": " નરસિંહ રાવ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1223,
    "question": " ૧૯૮૯ પછી સત્તા ભોગવનારી કેટલી સરકારો બહુપક્ષીય છે ?",
    "answer1": " અાઠ ",
    "answer2": " પાંચ ",
    "answer3": " બે ",
    "answer4": " ત્રણ",
    "correct": " અાઠ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1224,
    "question": " ભારતની રાષ્ટ્રીય સંવત કઈ છે ?",
    "answer1": " દેવ સંવત ",
    "answer2": " રામ સંવત ",
    "answer3": " શક સંવત ",
    "answer4": " અામ સંવત",
    "correct": " શક સંવત ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1225,
    "question": " ભારતનું રાષ્ટ્રીય વૃક્ષ કયું છે ?",
    "answer1": " અાંબો ",
    "answer2": " અાસોપાલવ ",
    "answer3": " લિંબડો ",
    "answer4": " વટવૃક્ષ",
    "correct": " વટવૃક્ષ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1226,
    "question": " ભારતના રાષ્ટ્રીય પર્વો કયા છે ?",
    "answer1": " ૨૬મી જાન્યુઅારી ",
    "answer2": " ૧૫મી અોગસ્ટ ",
    "answer3": " ૨જી અોક્ટોબર ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1227,
    "question": " ભારતનો સર્વોચ્ચ રાષ્ટ્રીય પુરસ્કાર કયો છે ?",
    "answer1": " પદ્મશ્રી ",
    "answer2": " ભારતરત્ન ",
    "answer3": " પદ્મભૂસણ ",
    "answer4": " પદ્મવિભૂષણ",
    "correct": " ભારતરત્ન ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1228,
    "question": " જે યુદ્ધ અને બાહરી અાક્રમણને કારણે લાદવામાં અાવે છે તેને કઈ કટોકટી કહેવાય છે ?",
    "answer1": " બાહ્ય કટોકટી ",
    "answer2": " અાંતરિક કટોકટી ",
    "answer3": " બંધારણીય કટોકટી ",
    "answer4": " અાર્થિક કટોકટી",
    "correct": " બાહ્ય કટોકટી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1229,
    "question": " જે સશ† બળવાને કારણે જાહેર કરવામાં અાવે છે તેને કઈ કટોકટી કહેવાય છે ?",
    "answer1": " બાહ્ય કટોકટી ",
    "answer2": " અાંતરિક કટોકટી",
    "answer3": " બંધારણીય કટોકટી ",
    "answer4": " અાર્થિક કટોકટી",
    "correct": " અાંતરિક કટોકટી",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1230,
    "question": " કટોકટીની અસરો મુખ્યત્વે કેટલા ક્ષેત્રમાં પડે છે ?",
    "answer1": " ત્રણ ",
    "answer2": " બે ",
    "answer3": " પાંચ ",
    "answer4": " દસ",
    "correct": " પાંચ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1231,
    "question": " સ્વતંત્ર ભારતના ૬૦ વર્ષના ઇતિહાસમાં કુલ કેટલી વખત રાષ્ટ્રીય કટોકટી જાહેર થયેલ છે ?",
    "answer1": " અેક ",
    "answer2": " ચાર ",
    "answer3": " પાંચ ",
    "answer4": " ત્રણ",
    "correct": " ત્રણ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1232,
    "question": " ભારતમાં પ્રથમ રાષ્ટ્રીય કટોકટી કઈ સાલમાં લાદવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૬૧ ",
    "answer2": " ૧૯૬૨ ",
    "answer3": " ૧૯૬૩ ",
    "answer4": " ૧૯૬૪",
    "correct": " ૧૯૬૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1233,
    "question": " ભારતમાં બીજી રાષ્ટ્રીય કટોકટી કઈ સાલમાં લાદવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૧ ",
    "answer2": " ૧૯૭૨ ",
    "answer3": " ૧૯૭૩ ",
    "answer4": " ૧૯૭૪",
    "correct": " ૧૯૭૧ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1234,
    "question": " ભારતમાં ત્રીજી રાષ્ટ્રીય કટોકટી કઈ સાલમાં લાદવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૩ ",
    "answer2": " ૧૯૭૪ ",
    "answer3": " ૧૯૭૫ ",
    "answer4": " ૧૯૭૬",
    "correct": " ૧૯૭૫ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1235,
    "question": " ભારતમાં પ્રથમ રાષ્ટ્રીય કટોકટીની ૧૯૬૨માં કોણે જાહેર કરી હતી ?",
    "answer1": " ડા. સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણન ",
    "answer2": " ડા. વી.વી. ગિરિ ",
    "answer3": " રાજીવ ગાંધી ",
    "answer4": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી",
    "correct": " ડા. સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણન ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1236,
    "question": " ભારતમાં બીજી રાષ્ટ્રીય કટોકટીની ૧૯૭૧માં કોણે જાહેર કરી હતી ?",
    "answer1": " ડા. સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણન ",
    "answer2": " ડા. વી.વી. ગિરિ ",
    "answer3": " શ્રીમતી ઇÂન્દરા ગાંધી ",
    "answer4": " શ્રી ડા. રાજેન્દ્રપ્રસાદ",
    "correct": " ડા. વી.વી. ગિરિ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1237,
    "question": " ભારતમાં ત્રીજી રાષ્ટ્રીય કટોકટીની ૧૯૭૧માં કોણે જાહેર કરી હતી ?",
    "answer1": " ડા. વી.વી. ગિરિ ",
    "answer2": " શ્રી ડા. રાજેન્દ્રપ્રસાદ ",
    "answer3": " શ્રી ફકરૂદ્દીન અલી અહમદ ",
    "answer4": " ડા. સર્વપલ્લી રાધાકૃષ્ણન",
    "correct": " શ્રી ફકરૂદ્દીન અલી અહમદ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1238,
    "question": " કઈ સાલમાં ભારતીય બંધારણ સભાનું ગઠન કરવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૪૭ ",
    "answer2": " ૧૯૪૯ ",
    "answer3": " ૧૯૫૦ ",
    "answer4": " ૧૯૫૫",
    "correct": " ૧૯૪૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1239,
    "question": " ભારતમાં ‘લોકસભા’ અેવું નામ કઈ સાલમાં અાપવામાં અાવ્યું ?",
    "answer1": " ૧૯૪૭ ",
    "answer2": " ૧૯૪૮ ",
    "answer3": " ૧૯૪૯ ",
    "answer4": " ૧૯૫૦",
    "correct": " ૧૯૫૦",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1240,
    "question": " પ્રથમ લોકસભાનો કાર્યકાળ અે ક્યારે પૂરો થતો mહતા ?",
    "answer1": " ૧૯૫૨ ",
    "answer2": " ૧૯૫૫ ",
    "answer3": " ૧૯૫૭ ",
    "answer4": " ૧૯૬૦",
    "correct": " ૧૯૫૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1241,
    "question": " દ્વિતીય લોકસભાનો સમયગાળો કયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૫૨ થી ૧૯૫૭ ",
    "answer2": " ૧૯૫૭ થી ૧૯૬૨ ",
    "answer3": " ૧૯૫૭ થી ૧૯૬૧ ",
    "answer4": " ૧૯૫૭ થી ૧૯૬૭",
    "correct": " ૧૯૫૭ થી ૧૯૬૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1242,
    "question": " તૃતીય લોકસભાનો સમયગાળો કયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૬૨-૬૭ ",
    "answer2": " ૧૯૫૨-૫૭ ",
    "answer3": " ૧૯૫૭-૬૨ ",
    "answer4": " ૧૯૬૨-૬૫",
    "correct": " ૧૯૬૨-૬૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1243,
    "question": " તૃતીય લોકસભામાં કેટલી મહિલાઅો સંસદમાં તેમનું પ્રતિનિધિત્વ ધરાવતી હતી ?",
    "answer1": " ૧૦ ",
    "answer2": " ૨૦ ",
    "answer3": " ૨૪ ",
    "answer4": " ૩૪",
    "correct": " ૩૪",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1244,
    "question": " ચોથી લોકસભાનો સમયગાળો કયો હતો ?",
    "answer1": " ૧૯૬૫-૬૭ ",
    "answer2": " ૧૯૬૭-૭૦ ",
    "answer3": " ૧૯૬૭-૭૧ ",
    "answer4": " ૧૯૬૭-૭૪",
    "correct": " ૧૯૬૭-૭૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1245,
    "question": " પાંચમી લોકસભા સમયે કોંગ્રેસ કેટલા ભાગમાં વહેંચાઈ ગઈ હતી ?",
    "answer1": " બે ",
    "answer2": " ત્રણ ",
    "answer3": " ચાર ",
    "answer4": " પાંચ",
    "correct": " બે ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1246,
    "question": " સાતમી લોકસભામાં કઈ સાલમાં ઇÂન્દરા ગાંધી જંગી બહુમતિથી કોંગ્રેસની સરકાર સ્થાપી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૯ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૫ ",
    "answer4": " ૧૯૮૦",
    "correct": " ૧૯૮૦",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1247,
    "question": " તેરમી લોકસભાની રચના ક્યારે થઈ ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૮૫ ",
    "answer3": " ૧૯૯૯ ",
    "answer4": " ૨૦૦૦",
    "correct": " ૧૯૯૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1248,
    "question": " તેરમી લોકસભાની રચના કઈ સાલમાં થઈ ?",
    "answer1": " ૨૦૦૦ ",
    "answer2": " ૨૦૦૪ ",
    "answer3": " ૨૦૦૬ ",
    "answer4": " ૨૦૦૮",
    "correct": " ૨૦૦૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1249,
    "question": " લોકશાહીના કુલ કેટલા પ્રકાર હોય છે ?",
    "answer1": " બે ",
    "answer2": " ત્રણ ",
    "answer3": " પાંચ ",
    "answer4": " ચાર",
    "correct": " ત્રણ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1250,
    "question": " કોના શબ્દોમાં લોકશાહીને ‘ટોળાનો કારભાર’ તરીકે વર્ણવી છે ?",
    "answer1": " ડા. વ્હેર ",
    "answer2": " ડા. કલામ ",
    "answer3": " અેરિસ્ટોટલ ",
    "answer4": " પન્નાલાલ",
    "correct": " અેરિસ્ટોટલ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1251,
    "question": " જ્યાં પ્રજા પોતે જ કારભાર ચલાવે છે તેને કયા પ્રકારની લોકશાહી કહેવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " પરોક્ષ લોકશાહી ",
    "answer2": " પ્રત્યક્ષ લોકશાહી ",
    "answer3": " નિરપેક્ષ લોકશાહી ",
    "answer4": " સ્વતંત્ર્ય લોકશાહી",
    "correct": " પ્રત્યક્ષ લોકશાહી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1252,
    "question": " લોકો નહિ પણ લોકોના પ્રતિનિધિઅો વહીવટ ચલાવે છે તેને કયા પ્રકારની લોકશાહી કહેવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " પરોક્ષ લોકશાહી ",
    "answer2": " પ્રત્યક્ષ લોકશાહી ",
    "answer3": " નિરપેક્ષ લોકશાહી ",
    "answer4": " સ્વતંત્ર્ય લોકશાહી",
    "correct": " પરોક્ષ લોકશાહી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1253,
    "question": " ભારતીય  બંધારણમાં ભાગ-૩માં કયા અનુચ્છેદમાં મૂળભૂત અધિકારોનો ઉલ્લેખ કરવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " અનુચ્છેદ ૧૦ થી ૧૪ ",
    "answer2": " અનુચ્છેદ ૧૨ થી ૧૬ ",
    "answer3": " અનુચ્છેદ ૧૪ થી ૩૨ ",
    "answer4": " અનુચ્છેદ ૧૬ થી ૩૦",
    "correct": " અનુચ્છેદ ૧૪ થી ૩૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1254,
    "question": " ભારતીય બંધારણ સ્વતંત્ર્યતાનો હકનો કયાઅનુચ્છેદમાં ઉલ્લેખ કરવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " અનુચ્છેદ ૧૦-૧૪ ",
    "answer2": " અનુચ્છેદ ૧૮-૨૦ ",
    "answer3": " અનુચ્છેદ ૧૯-૨૨ ",
    "answer4": " અનુચ્છેદ ૨૨-૨૩",
    "correct": " અનુચ્છેદ ૧૯-૨૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1255,
    "question": " ભારતીય બંધારણ શોષણ વિરોધી હકનો કયા અનુચ્છેદમાં ઉલ્લેખ કરવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " અનુચ્છેદ ૧૪-૧૮ ",
    "answer2": " અનુચ્છેદ ૧૯-૨૨ ",
    "answer3": " અનુચ્છેદ ૨૨-૨૩ ",
    "answer4": " અનુચ્છેદ ૨૩-૨૪",
    "correct": " અનુચ્છેદ ૨૩-૨૪",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1256,
    "question": " ભારતીય બંધારણમાં ધાર્મિક સ્વતંત્ર્યતાનો હક અે કયા અનુચ્છેદમાં ઉલ્લેખ કરવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " અનુચ્છેદ ૨૫-૨૮ ",
    "answer2": " અનુચ્છેદ ૨૬-૨૮ ",
    "answer3": " અનુચ્છેદ ૨૮-૨૯ ",
    "answer4": " અનુચ્છેદ ૨૯-૩૧",
    "correct": " અનુચ્છેદ ૨૫-૨૮ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1257,
    "question": " ભારતીય બંધારણમાં સાંસ્કૃતિક અને શૈક્ષણિક હકો માટે કયા અનુચ્છેદમાં ઉલ્લેખ કરવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " અનુચ્છેદ ૨૮-૨૯ ",
    "answer2": " અનુચ્છેદ ૨૯-૩૦ ",
    "answer3": " અનુચ્છેદ ૨૫-૨૬ ",
    "answer4": " અનુચ્છેદ ૨૮-૩૧",
    "correct": " અનુચ્છેદ ૨૯-૩૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1258,
    "question": " ભારતીય બંધારણમાં બંધારણીય ઇલાજાનો હકનો ઉલ્લેખ કયા અનુચ્છેદમાં કરવામાં અાવ્યો છે ?",
    "answer1": " અનુચ્છેદ ૨૫-૨૮ ",
    "answer2": " અનુચ્છેદ ૨૮ ",
    "answer3": " અનુચ્છેદ ૩૨ ",
    "answer4": " અનુચ્છેદ ૪૦",
    "correct": " અનુચ્છેદ ૩૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1259,
    "question": " ભારતીય બંધારણમાં ભાગ-૪માં કયા અનુચ્છેદમાં રાજ્યનીતિના માર્ગદર્શન સિદ્ધાંતો અાપવામાં અાવ્યા છે ?",
    "answer1": " અનુચ્છેદ ૩૧-૫૧ ",
    "answer2": " અનુચ્છેદ ૩૦-૪૮ ",
    "answer3": " અનુચ્છેદ ૩૧-૪૧ ",
    "answer4": " અનુચ્છેદ ૩૧-૪૦",
    "correct": " અનુચ્છેદ ૩૧-૫૧ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1260,
    "question": " અોળખ પરેડનો સૌથી મોટો પ્રોજેક્ટ ઇન્ફોસિસના સહસ્થાપકનું નામ શું છે ?",
    "answer1": " અનિલ અંબાણી ",
    "answer2": " નંદર નિલકણી ",
    "answer3": " મુકેશ અંબાણી ",
    "answer4": " વિશાલ ભારદ્વાજ",
    "correct": " નંદર નિલકણી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1261,
    "question": " અોળખ માટે ‘સિટિઝનશીપ અેમેન્ડમેન્ટ અેક્ટ’ નામનો કાયદો કઈ સાલમાં બન્યો ?",
    "answer1": " ૨૦૦૧ ",
    "answer2": " ૨૦૦૨ ",
    "answer3": " ૨૦૦૩ ",
    "answer4": " ૨૦૦૪",
    "correct": " ૨૦૦૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1262,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૮માં સત્તાસ્થાને બિરાજેલી ‘યુપીઅે’ સરકારે વચગાળાના બજેટમાં ભારતની અોળખ યુનિક અાઇડેÂન્ટફિકેશન માટે કેટલા રૂપિયા ફાળવી અાપ્યા ?",
    "answer1": " ૪૦૦ કરોડ ",
    "answer2": " ૨૦૦ કરોડ ",
    "answer3": " ૩૦૦ કરોડ ",
    "answer4": " ૧૦૦ કરોડ",
    "correct": " ૧૦૦ કરોડ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1263,
    "question": " અોપરેશન ફલડ અે ભારત સરકાર દ્વારા કઈ સાલમાં “વર્લ્ડ ફૂડ પ્રોગ્રામ”ની સહાયતાથી અોપરેશન ચલાવવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૬૦ ",
    "answer2": " ૧૯૭૦ ",
    "answer3": " ૧૯૮૦ ",
    "answer4": " ૧૯૯૦",
    "correct": " ૧૯૭૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1264,
    "question": " અોપરેશન કેતુ અે કઈ સાલમાં ભારત સરકારના નાણામંત્રાલય દ્વારા ચલાવવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૬ ",
    "answer2": " ૧૯૮૮ ",
    "answer3": " ૧૯૯૦ ",
    "answer4": " ૧૯૯૨",
    "correct": " ૧૯૮૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1265,
    "question": " અોપરેશન ફેથ અે કઈ સાલમાં ભોપાલમાં મિથાઇલ અાઇસોસાઇનેટ ગેસને નિષ્ક્રિય બનાવવા ચલાવવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૪ ",
    "answer4": " ૧૯૮૬",
    "correct": " ૧૯૮૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1266,
    "question": " અોપરેશન બ્લ્યૂસ્ટાર અે અમૃતસરના કયા મંદિરમાં પ્રવેશેલા અાતંકવાદીઅોને ખતમ કરવા ચલાવવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " અમૃત મંદિર ",
    "answer2": " સુવર્ણ મંદિર ",
    "answer3": " ન્યાય મંદિર ",
    "answer4": " દિવ્ય મંદિર",
    "correct": " સુવર્ણ મંદિર ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1267,
    "question": " અોપરેશન બ્લ્યૂસ્ટાર અે કઈ સાલમાં ભારતીય ગૃહમંત્રાલય દ્વારા ચલાવવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૪ ",
    "answer2": " ૧૯૮૩ ",
    "answer3": " ૧૯૮૨ ",
    "answer4": " ૧૯૮૧",
    "correct": " ૧૯૮૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1268,
    "question": " અોપરેશન મિડનાઇટ અે કઈ સાલમાં અાતંકવાદીઅોને પકડવા માટે ચલાવવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૨ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૭ ",
    "answer4": " ૧૯૮૯",
    "correct": " ૧૯૮૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1269,
    "question": " અોપરેશન સર્ચ અે કઈ સાલમાં ‘સુવર્ણ મંદિર’માંથી અાતંકવાદીઅોને પકડવા માટે ચલાવવામાં અાવ્યું હતું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૧ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૩ ",
    "answer4": " ૧૯૮૪",
    "correct": " ૧૯૮૪",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1270,
    "question": " વી. વી. ગિરિ રાષ્ટ્રીય શ્રમ સંસ્થાના અધ્યક્ષ પદે કોની નિમણૂક થાય છે ?",
    "answer1": " કેન્દ્રીય ક્ષમમંત્રી ",
    "answer2": " કેન્દ્રીય નાણામંત્રી ",
    "answer3": " કેન્દ્રીય રેલ્વેમંત્રી ",
    "answer4": " કેન્દ્રીય શિક્ષણમંત્રી",
    "correct": " કેન્દ્રીય ક્ષમમંત્રી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1271,
    "question": " વી. વી. ગિરિ રાષ્ટ્રીય શ્રમ સંસ્થા અે કેટલા સદસ્યોવાળી અેક સામાન્ય પરિષદ છે ?",
    "answer1": " ૨૦ ",
    "answer2": " ૧૪ ",
    "answer3": " ૧૭ ",
    "answer4": " ૬૦",
    "correct": " ૧૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1272,
    "question": " રાષ્ટ્રીય પોલીસ અેકેડમી, પ્રમુખ પોલીસ યુનિ. શિક્ષણની સ્થાપના કયા વર્ષે રાજસ્થાનના અાબુ પર્વત પર થઈ હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૪૭ ",
    "answer2": " ૧૯૪૮ ",
    "answer3": " ૧૯૪૯ ",
    "answer4": " ૧૯૫૦",
    "correct": " ૧૯૪૮ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1273,
    "question": " રાષ્ટ્રીય પોલીસ અેકેડમીને રાજસ્થાનના અાબુ પર્વત પરથી સ્થળાંતર કરી કયા વર્ષે હૈદરાબાદમાં લઈ જવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૫ ",
    "answer2": " ૧૯૭૦ ",
    "answer3": " ૧૯૮૦ ",
    "answer4": " ૧૯૮૫",
    "correct": " ૧૯૭૫ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1274,
    "question": " અપરાધ વિજ્ઞાન તથા ન્યાયશા† સંસ્થાની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૦ ",
    "answer2": " ૧૯૭૧ ",
    "answer3": " ૧૯૭૨ ",
    "answer4": " ૧૯૭૩",
    "correct": " ૧૯૭૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1275,
    "question": " અપરાધ વિજ્ઞાન તથા ન્યાયશા† સંસ્થાની સ્થાપના કયા શહેરમાં કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ગાંધીનગર ",
    "answer2": " નવી દિલ્હી ",
    "answer3": " પૂના ",
    "answer4": " મુંબઈ",
    "correct": " નવી દિલ્હી ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1276,
    "question": " રાષ્ટ્રીય સુરક્ષા પરિષદની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૬૩ ",
    "answer2": " ૧૯૬૨ ",
    "answer3": " ૧૯૬૫ ",
    "answer4": " ૧૯૬૬",
    "correct": " ૧૯૬૬",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1277,
    "question": " સરકાર અને સૂચના માધ્યમ વચ્ચે સંપર્ક સ્થાપવા માટે કઈ રાષ્ટ્રીય  સંસ્થાની ફરજ છે ?",
    "answer1": " પત્ર સૂચના કાર્યાલય ",
    "answer2": " કેન્દ્રીય ચલચિત્ર પ્રમાણપત્ર બોર્ડ ",
    "answer3": " ભારતીય પ્રેસ પરિષદ ",
    "answer4": " ફિલ્મ પ્રભાગ",
    "correct": " પત્ર સૂચના કાર્યાલય ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1278,
    "question": " ભારતીય પ્રેસ પરિષદની સ્થાપના કઈ સાલમાં થઈ હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૬૪ ",
    "answer2": " ૧૯૬૫ ",
    "answer3": " ૧૯૯૦ ",
    "answer4": " ૧૯૬૬",
    "correct": " ૧૯૬૬",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1279,
    "question": " ભારતીય પ્રેસ પરિષદના અધ્યક્ષ પદે કોની નિમણૂક કરવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " સુપ્રીમ કોર્ટના ન્યાયાધીશ ",
    "answer2": " ઉચ્ચતમ ન્યાયાલયના સેવાનિવૃત્ત ન્યાયાધીશ ",
    "answer3": " સુપ્રીમ કોર્ટના સૌથી સિનિયર ન્યાયાધીશ ",
    "answer4": " મુખ્યમંત્રી",
    "correct": " ઉચ્ચતમ ન્યાયાલયના સેવાનિવૃત્ત ન્યાયાધીશ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1280,
    "question": " ભારતીય પ્રેસ પરિષદમાં કુલ કેટલા સદસ્ય હોય છે ?",
    "answer1": " ૧૪ સદસ્ય ",
    "answer2": " ૨૦ સદસ્ય ",
    "answer3": " ૨૮ સદસ્ય ",
    "answer4": " ૩૫ સદસ્ય",
    "correct": " ૨૮ સદસ્ય ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1281,
    "question": " ભારતીય પ્રેસ પરિષદમાં સમાચાર જગતના કેટલા સદસ્યો હોય છે ?",
    "answer1": " ૨૫ સદસ્ય ",
    "answer2": " ૨૦ સદસ્ય ",
    "answer3": " ૨૮ સદસ્ય ",
    "answer4": " ૩૫ સદસ્ય",
    "correct": " ૨૦ સદસ્ય ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1282,
    "question": " ભારતીય પ્રેસ પરિષદની રચના દર કેટલા વર્ષે કરવામાં અાવે છે ?",
    "answer1": " ત્રણ વર્ષે ",
    "answer2": " પાંચ વર્ષે ",
    "answer3": " દશ વર્ષે ",
    "answer4": " બાર વર્ષે",
    "correct": " ત્રણ વર્ષે ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1283,
    "question": " કેન્દ્રીય ચલચિત્ર પ્રમાણપત્ર બોર્ડની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૫૧ ",
    "answer3": " ૧૯૫૨ ",
    "answer4": " ૧૯૫૩",
    "correct": " ૧૯૫૨ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1284,
    "question": " ફિલ્મી પ્રમાણ અપીલ ન્યાયાધિકરણની રચના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૧ ",
    "answer4": " ૧૯૮૪",
    "correct": " ૧૯૮૪",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1285,
    "question": " કેન્દ્રીય ચલચિત્ર પ્રમાણપત્ર બોર્ડ ૧૯૫૨ના અનુસાર સ્થપાયેલ બોર્ડમાં અોછામાં અોછા કેટલા સદસ્ય હોવા જાઈઅે ?",
    "answer1": " ૫ ",
    "answer2": " ૧૦ ",
    "answer3": " ૮ ",
    "answer4": " ૧૨",
    "correct": " ૧૨",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1286,
    "question": " કેન્દ્રીય ચલચિત્ર પ્રમાણપત્ર બોર્ડ ૧૯૫૨ના અનુસાર સ્થપાયેલ બોર્ડમાં વધુમાં વધુ કેટલા સદસ્ય હોવા જાઈઅે ?",
    "answer1": " ૩૫ ",
    "answer2": " ૩૦ ",
    "answer3": " ૨૫ ",
    "answer4": " ૨૮",
    "correct": " ૨૫ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1287,
    "question": " ફિલ્મ પ્રભાગ (હ્લૈઙ્મદ્બ ડ્ઢૈvૈર્જૈહ)ની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૪૮ ",
    "answer2": " ૧૯૪૩ ",
    "answer3": " ૧૯૫૦ ",
    "answer4": " ૧૯૫૫",
    "correct": " ૧૯૪૮ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1288,
    "question": " ભારત સરકારના વિભિન્ન મંત્રાલયો અને વિભાગોમાટે શૈક્ષણિક અને કાર્ટૂન ફિલ્મો બનાવવાનું કાર્ય કોનું હોય છે ?",
    "answer1": " કેન્દ્રીય ચલચિત્ર પ્રમાણપત્ર બોર્ડ ",
    "answer2": " ફિલ્મ પ્રભાગ ",
    "answer3": " ચલચિત્ર નિગમ ",
    "answer4": " રાષ્ટ્રીય ફિલ્મ વિકાસ નિગમ લિમિટેડ",
    "correct": " ફિલ્મ પ્રભાગ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1289,
    "question": " રાષ્ટ્રીય ફિલ્મ વિકાસ નિગમ લિમિટેડની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૫ ",
    "answer2": " ૧૯૭૭ ",
    "answer3": " ૧૯૭૮ ",
    "answer4": " ૧૯૭૯",
    "correct": " ૧૯૭૫ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1290,
    "question": " કયા વર્ષે ફિલ્મી સમારોહ નિર્દેશાલયને રાષ્ટ્રીય ફિલ્મ વિકાસ નિગમને હસ્તાંતરીત કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૮૧ ",
    "answer3": " ૧૯૮૪ ",
    "answer4": " ૧૯૮૬",
    "correct": " ૧૯૮૧ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1291,
    "question": " ભારતીય રાષ્ટ્રીય ફિલ્મ અભિલેખાગારની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૬૦ ",
    "answer2": " ૧૯૬૨ ",
    "answer3": " ૧૯૬૪ ",
    "answer4": " ૧૯૬૬",
    "correct": " ૧૯૬૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1292,
    "question": " ભારતની બાલ ફિલ્મ વિકાસ સોસાયટીની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૫૨ ",
    "answer3": " ૧૯૫૨ ",
    "answer4": " ૧૯૫૫",
    "correct": " ૧૯૫૫",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1293,
    "question": " ક્ષેત્રીય પ્રચાર નિર્દેશાલયની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૫૩ ",
    "answer2": " ૧૯૫૫ ",
    "answer3": " ૧૯૫૭ ",
    "answer4": " ૧૯૬૦",
    "correct": " ૧૯૫૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1294,
    "question": " પ્રેસ ટ્રસ્ટ અાફ ઇÂન્ડયા (ઁ.્‌.ૈં) સમાચાર અેજન્સીની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૪૯ ",
    "answer2": " ૧૯૪૭ ",
    "answer3": " ૧૯૫૦ ",
    "answer4": " ૧૯૫૨",
    "correct": " ૧૯૪૭ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1295,
    "question": " પ્રેસ ટ્રસ્ટ અાફ ઇÂન્ડયા (ઁ.્‌.ૈં) સમાચાર અેજન્સી અે કયા વર્ષથી પોતાની સેવાની શરૂઅાત કરી ?",
    "answer1": " ૧૯૪૭ ",
    "answer2": " ૧૯૪૮ ",
    "answer3": " ૧૯૪૯ ",
    "answer4": " ૧૯૫૦",
    "correct": " ૧૯૪૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1296,
    "question": " યુનાઇટેડ ન્યૂઝ અાફ ઇÂન્ડયા (ેં.દ્ગ.ૈં) સમાચાર અેજન્સીની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૫૦ ",
    "answer2": " ૧૯૫૫ ",
    "answer3": " ૧૯૪૯ ",
    "answer4": " ૧૯૫૯",
    "correct": " ૧૯૫૯",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1297,
    "question": " યુનાઇટેડ ન્યૂઝ અાફ ઇÂન્ડયા (ેં.દ્ગ.ૈં) સમાચાર અેજન્સી અે સમાચાર અાપવાનું કામ કયા વર્ષથી શરૂ કયુ ?",
    "answer1": " ૧૯૬૧ ",
    "answer2": " ૧૯૬૫ ",
    "answer3": " ૧૯૭૦ ",
    "answer4": " ૧૯૬૩",
    "correct": " ૧૯૬૧ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1298,
    "question": " ગુટ નિરપેક્ષ સમાચાર અેજન્સી પૂલ (દ્ગ.છ.દ્ગ.છ.ઁ.)ની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૭૫ ",
    "answer2": " ૧૯૭૬ ",
    "answer3": " ૧૯૭૬ ",
    "answer4": " ૧૯૮૦",
    "correct": " ૧૯૭૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1299,
    "question": " ભારત દેશમાં કઈ સાલમાં રાષ્ટ્રીય માનવાધિકાર અાયોગની રચના કરવામાં અાવી હતી ?",
    "answer1": " ૧૯૯૦ ",
    "answer2": " ૧૯૯૧ ",
    "answer3": " ૧૯૯૩ ",
    "answer4": " ૧૯૯૫",
    "correct": " ૧૯૯૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1300,
    "question": " રાષ્ટ્રસંઘની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં અાવી. જેના પ્રયાસોથી માનવ અધિકારના રક્ષણમાં ખૂબ જ ગતિ અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૨૦ ",
    "answer2": " ૧૯૨૫ ",
    "answer3": " ૧૯૩૦ ",
    "answer4": " ૧૯૧૯",
    "correct": " ૧૯૧૯",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1301,
    "question": " માનવાધિકારને અાંતરરાષ્ટ્રીય માનવાધિકાર બિલના રૂપમાં કઈ સાલમાં અાંતરરાષ્ટ્રીય કાયદો બનાવવાની પ્રક્રિયાની શરૂઅાત થઈ ?",
    "answer1": " ૧૯૪૦ ",
    "answer2": " ૧૯૪૫ ",
    "answer3": " ૧૯૫૦ ",
    "answer4": " ૧૯૫૫",
    "correct": " ૧૯૪૫ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1302,
    "question": " ભારતીય સંવિધાનના કયા અનુચ્છેદ હેઠળ પ્રત્યેક નાગરિકને પોતાની માનવીય ગરિમાથી જીવવાનો અધિકાર છે ?",
    "answer1": " ૨૧ હેઠળ ",
    "answer2": " ૨૫ હેઠળ ",
    "answer3": " ૨૮ હેઠળ ",
    "answer4": " ૩૧ હેઠળ",
    "correct": " ૨૧ હેઠળ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1303,
    "question": " બીજા વિશ્વયુદ્ધના શરણાર્થીઅો માટે બનાવવા અાવેલ પ્રોટોકોલમાં કેટલા પક્ષરાજ્ય છે ?",
    "answer1": " ૧૩૬ ",
    "answer2": " ૧૪૦ ",
    "answer3": " ૧૨૫ ",
    "answer4": " ૧૨૦",
    "correct": " ૧૩૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1304,
    "question": " બધા પ્રકારના રંગભેદ (નસ્લભેદ) સમાપ્ત કરવાઅંગે અાંતરરાષ્ટ્રીય કન્વેંશન ક્યારે કરવામાં અાવ્યું ?",
    "answer1": " ૧૯૬૦ ",
    "answer2": " ૧૯૬૨ ",
    "answer3": " ૧૯૬૬ ",
    "answer4": " ૧૯૬૮",
    "correct": " ૧૯૬૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1305,
    "question": "  બધા પ્રકારના રગભદ સમાપ્ત કરવા અગે અાતરરાષ્ટીય કન્વશનમાં સાથી વધુ કટલા દશાઅે હસ્તાક્ષર કર્યા છે ?",
    "answer1": " ૧૫૦ ",
    "answer2": " ૧૪૦ ",
    "answer3": " ૧૩૫ ",
    "answer4": " ૧૫૭",
    "correct": " ૧૫૭",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1306,
    "question": "  મહિલાઅો તરફ બધા પ્રકારના ભદભાવ સમાપ્ત કરવા સબધી   કન્વશનલ ક્યારે કરવામાં અાવ્યું ?",
    "answer1": " ૧૯૭૫, ",
    "answer2": " ૧૯૭૯ ",
    "answer3": " ૧૯૮૨ ",
    "answer4": " ૧૯૮૫",
    "correct": " ૧૯૭૯ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1307,
    "question": "  મહિલાઅો તરફ બધા પ્રકારના ભદભાવ સમાપ્ત કરવા સબધી  કન્વશન પર કટલા દશાના હસ્તાક્ષર છે ?",
    "answer1": " ૧૬૦ ",
    "answer2": " ૧૬૨ ",
    "answer3": " ૧૬૬ ",
    "answer4": " ૧૭૦",
    "correct": " ૧૬૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1308,
    "question": "  ઉત્પીડન અને અન્ય અમાનવીય અથવા અપમાનજનક વ્યવહાર અથવા દડ રાકવા સબધી કન્વશનલ ક્યારે અમલમાં અાવ્યું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૪ ",
    "answer2": " ૧૯૮૮ ",
    "answer3": " ૧૯૯૦ ",
    "answer4": " ૧૯૯૨",
    "correct": " ૧૯૮૪ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1309,
    "question": " ઉત્પીડન અને અન્ય અમાનવીય અથવા અપમાનજનક વ્યવહાર અથવા દડ રાકવા સબધી કન્વશનલ પર કટલા દશાઅે  હસ્તાક્ષર કર્યા છે ?",
    "answer1": " ૧૧૫ ",
    "answer2": " ૧૨૩ ",
    "answer3": " ૧૩૫ ",
    "answer4": " ૧૫૦",
    "correct": " ૧૨૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1310,
    "question": "  બાલ અધિકારોના વિશે કન્વેંશન ક્યારે અમલમાં અાવ્યું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૦ ",
    "answer2": " ૧૯૮૨ ",
    "answer3": " ૧૯૮૫ ",
    "answer4": " ૧૯૮૯",
    "correct": " ૧૯૮૯",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1311,
    "question": "  બધા વિસ્થાપિત  શ્રમિકો અને તમના પરિવારજનાના અધિકારાની રક્ષા વિશે અાંતરરાષ્ટ્રીય કન્વશન ક્યારે અમલમાં અાવ્યું ?",
    "answer1": " ૧૯૮૪ ",
    "answer2": "૧૯૮૯ ",
    "answer3": " ૧૯૯૦ ",
    "answer4": "૧૯૯૨",
    "correct": " ૧૯૯૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1312,
    "question": ".  માનવાધિકારી સબધિત ધર્મ અને વિશ્વાસ પર અાધારિતબધા પ્રકારના અસયમ અને  ભદભાવની સમાપ્તિની ઘાષણા ક્યારે કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૮૧ ",
    "answer2": "૧૯૮૩ ",
    "answer3": " ૧૯૮૬ ",
    "answer4": "૧૯૮૯",
    "correct": " ૧૯૮૧ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1313,
    "question": "  માનવાધિકાર સબધી વિકાસના અધિકાર અગની ઘાષણા ક્યારે કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૮૧ ",
    "answer2": "૧૯૮૬ ",
    "answer3": " ૧૯૯૦ ",
    "answer4": "૧૯૯૩",
    "correct": "૧૯૮૬ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1314,
    "question": "  માનવાધિકાર સબંધિત રાષ્ટ્રીય અથવા નસ્લી, ધાર્મિક અને ભાષાથી અલ્પસખ્યક સમદાયોની વ્યÂક્તઅોના અધિકારાની  ઘાષણા ક્યારે કરવામાં અાવી  ?",
    "answer1": " ૧૯૯૦ ",
    "answer2": " ૧૯૮૯ ",
    "answer3": " ૧૯૯૨",
    "answer4": " ૧૯૯૨",
    "correct": " ૧૯૯૨",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1315,
    "question": "  માનવાધિકાર સબંધિત  માનવાધિકાર સમથકો અગની ઘાષણા ક્યારે કરવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૯૨ ",
    "answer2": " ૧૯૯૪ ",
    "answer3": " ૧૯૯૬ ",
    "answer4": " ૧૯૯૮",
    "correct": " ૧૯૯૮",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1316,
    "question": "  ૧૯૯૩ માં માનવાધિકાર અાયાગમાં પાલિસ અટકાયતમાં થયેલ  મૃત્યુ અથવા બળાત્કારની  ઘટનાની સૂચના અાયાગને કટલા કલાકની અદરની અાપવાની હાય છે ?",
    "answer1": " ૧૮ કલાક ",
    "answer2": " ૨૪ કલાક ",
    "answer3": " ૧૨ કલાક ",
    "answer4": " ૪૮ કલાક",
    "correct": " ૨૪ કલાક ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1317,
    "question": "  ભારતીય દડ સહિતાઅે કઈ સાલમાં મહિલાઅાની વિરદ્ધ કરવામાં અાવલ અપરાધો માટે કઠાર દડની વ્યવસ્થા કરવામાં અાવી છે ?",
    "answer1": " ૧૮૬૦ ",
    "answer2": " ૧૮૬૨ ",
    "answer3": " ૧૮૬૪ ",
    "answer4": " ૧૮૬૫",
    "correct": " ૧૮૬૦ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1318,
    "question": "  માનવાધિકારો પર બીજા વિશ્વ સમલનની બઠક ક્યારે બાલાવવામાં અાવી ?",
    "answer1": " ૧૯૯૦ ",
    "answer2": " ૧૯૯૩ ",
    "answer3": " ૧૯૯૫ ",
    "answer4": " ૧૯૯૮ ",
    "correct": " ૧૯૯૩ ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1319,
    "question": " કઈ અદાલત અે ન્યાયતત્રમાં સવોચ્ચ છે ?",
    "answer1": " સવોચ્ચ અદાલત ",
    "answer2": " સપર અદાલત ",
    "answer3": " ન્યાયમંદિર ",
    "answer4": " ઉપરાક્ત ત્રણય",
    "correct": " સવોચ્ચ અદાલત ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1320,
    "question": "  ખાનગી વ્યવસાયિક કાલજાના કલ બઠકોપર કટલા ટકા બઠકોપર અન.અાર.અાઈ. વિãાથીઅાનેપ્રવશ અાપવા પરવાનગી અાપવી જાઈઅે ?",
    "answer1": " ૫% ",
    "answer2": " ૧૦% ",
    "answer3": " ૧૫% ",
    "answer4": " ૫૦%",
    "correct": " ૫% ",
    "department": "5"
  },
  {
    "id": 1321,
    "question": " ગુજરાતમાં મોસમના મિજાજ ધાર કરતાં જંગલોક્યાં આવેલા છે ?",
    "answer1": "ગીર ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " ઇડર ",
    "answer4": " ડાંગ",
    "correct": "ગીર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1322,
    "question": " ગુજરાતમાં લીલાછમ ઘાસોથી આચ્છાદિત ભૂમિ કઈ છે ?",
    "answer1": "વિãાનગર ",
    "answer2": " વેળાવદર ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " મોરબી",
    "correct": " વેળાવદર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1323,
    "question": " ગુજરાતમાં વિશાળ પરિદૃશ્ય કયાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીધામ ",
    "answer2": " લીંબડી ",
    "answer3": " કચ્છનું નાનું રણ ",
    "answer4": " ભૂજ",
    "correct": " કચ્છનું નાનું રણ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1324,
    "question": " ગુજરાતમાં વિશાળ જીવસૃષ્ટિની ભૂમિ કઈ છે ?",
    "answer1": "થોર ",
    "answer2": " ગીર ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " નળ સરોવર",
    "correct": " નળ સરોવર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1325,
    "question": " ગુજરાતમાં દરીયાઈ ટાપુ તરીકે કયાંના ટાપુ ઓળખાય છે ?",
    "answer1": "પાલીતાણા ટાપુ ",
    "answer2": " પીરોટણના ટાપુ ",
    "answer3": " ઇડરના ટાપુ ",
    "answer4": " હીંગળાજપુરના ટાપુ",
    "correct": " પીરોટણના ટાપુ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1326,
    "question": " ગુજરાત મોસમી ગીચ જંગલો તરીકે ક્યાંના જંગલો વિખ્યાત છે ?",
    "answer1": "ડાંગના ગીચ જંગલો ",
    "answer2": " ગીરના ગીચ જંગલો ",
    "answer3": " ઇડરના ગીચ જંગલો ",
    "answer4": " ભીલોડાના ગીચ જંગલો",
    "correct": "ડાંગના ગીચ જંગલો ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1327,
    "question": " દેશના કુલ રસાયણ ઉત્પાદનમાં ગુજરાત રાજ્ય કેટલા ટકા હિસ્સો ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૧૦ ટકા ",
    "answer2": " ૧૫ ટકા ",
    "answer3": " ૨૦ ટકા ",
    "answer4": " ૩૦ ટકા",
    "correct": " ૨૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1328,
    "question": " ગુજરાતનો હિરા અને જવેરાત ઉãોગ દેશની કુલ હિરા નિકાસમાં કેટલા ટકાનો હિસ્સો ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૨૦ ટકા ",
    "answer2": " ૮૦ ટકા ",
    "answer3": " ૭૦ ટકા ",
    "answer4": " ૪૦ ટકા",
    "correct": " ૮૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1329,
    "question": " ગુજરાતમાં કેટલા અબજ હેક્ટર્સના જંગલ વિસ્તાર ધરાવે છે ?",
    "answer1": "2",
    "answer2": "1.5",
    "answer3": "1.6",
    "answer4": "1.88",
    "correct": "1.88",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1330,
    "question": " ગુજરાત ખનીજક્ષેત્રે કઈ પ્રાકૃતિક સંપદાની સમૃદ્ધ છે ?",
    "answer1": "ચૂના ",
    "answer2": " કોલસો ",
    "answer3": " બોક્સાઇટ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1331,
    "question": " રાજ્યની પિયત જમીનમાં અંદાજીત કેટલા લાખ હેક્ટર્સ બાગાયતી પાકો લેવામાં આવે છે ?",
    "answer1": "75",
    "answer2": "75",
    "answer3": "109",
    "answer4": "160",
    "correct": "109",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1332,
    "question": " ભારતના ફાર્માસ્યુટિકલ ઉત્પાદનોમાં એકલા ગુજરાત રાજ્યનો હિસ્સો કુલ કેટલા ટકાનો છે ?",
    "answer1": "40",
    "answer2": "30",
    "answer3": "10",
    "answer4": "20",
    "correct": "40",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1333,
    "question": " ગુજરાતમાં ઇન્ડસ્ટ્રિયલ પાર્ક્સ Âસ્કમ કઈ સાલમાં અÂસ્તત્વમાં આવી ?",
    "answer1": "2001",
    "answer2": "2002",
    "answer3": "2003",
    "answer4": "2004",
    "correct": "2002",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1334,
    "question": " ગુજરાતમાં ઇન્ડસ્ટ્રીયલ પાર્કસ Âસ્કમ યોજના દ્વારા કયા ક્ષેત્રમાં રોકાણની નવી તકો વધી છે ?",
    "answer1": "ઔãોગિક ક્ષેત્રે ",
    "answer2": " વ્યવસાયિક ક્ષેત્રે ",
    "answer3": " સર્વિસના ક્ષેત્રે ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1335,
    "question": " રોજગાર કેન્દ્રીય સ્કીમમાં ન આવતા હોય કે હાઇટેક પાર્ક ન હોય તેવા સંપૂર્ણપણે ફિક્સ મૂડી રોકાણ ધરાવતા રૂપિયા કેટલા કરોડ કે તેથી વધુ કિંમતના પાર્કને ઇન્ડસ્ટ્રીયલ પાર્ક કહેવામાં આવે છે ?",
    "answer1": "20",
    "answer2": "30",
    "answer3": "50",
    "answer4": "40",
    "correct": "50",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1336,
    "question": " જેમાં કુલ ઉત્પાદન કેટલા ટકાની નિકાસ થતી હોય તેવા એકમને એક્સપોર્ટ આધારિત પાર્કની શ્રેણીમાં સમાવવામાં આવ્યા છે ?",
    "answer1": "૫૦ ટકા ",
    "answer2": " ૪૦ ટકા ",
    "answer3": " ૩૦ ટકા ",
    "answer4": " ૨૦ ટકા",
    "correct": "૫૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1337,
    "question": " નિકાસ આધારિત પાર્કસમાં આગામી કેટલા વર્ષમાં નિકાસ બમણી કરવાનું લક્ષ્ય નિર્ધારવામાં આવ્યું છે ?",
    "answer1": "૭ વર્ષમાં ",
    "answer2": " ૧૦ વર્ષમાં ",
    "answer3": " ૫ વર્ષમાં ",
    "answer4": " ૮ વર્ષમાં",
    "correct": " ૧૦ વર્ષમાં ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1338,
    "question": " કયો પાર્ક પર્યાવરણને નુકસાન પહોંચાડતું નથી ?",
    "answer1": "હાઇ-ટેક પાર્કસ ",
    "answer2": " હાઇ-એલર્ટ પાર્કસ ",
    "answer3": " નિકાસ આધારિત પાર્કસ ",
    "answer4": " ઇકો ઇન્ડસ્ટ્રીયલ પાર્કસ",
    "correct": " ઇકો ઇન્ડસ્ટ્રીયલ પાર્કસ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1339,
    "question": " ગુજરાત ઇન્ફ્રાસ્ટ્રક્ચર ડેવલપમેન્ટ બોર્ડની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": "1991",
    "answer2": "1995",
    "answer3": "1997",
    "answer4": "1998",
    "correct": "1995",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1340,
    "question": " એશિયાની સૌથી વિશાળ રોકાણની તક ધરાવતા રાજ્ય તરીકે ગુજરાત કઈ હરોળમાં સ્થાન ધરાવે છે ?",
    "answer1": "પ્રથમ ",
    "answer2": " બીજું ",
    "answer3": " ત્રીજું ",
    "answer4": " ચોથું",
    "correct": "પ્રથમ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1341,
    "question": " કઈ સાલથી વાઇબ્રન્ટ શબ્દ ગુજરાતી સાહિત્ય અને આંતરરાષ્ટ્રીય પ્રતિષ્ઠાની ક્ષિતિજાને ગૌરવÂન્ત કરી રહ્યો છે ?",
    "answer1": "2000",
    "answer2": "2001",
    "answer3": "2002",
    "answer4": "2003",
    "correct": "2003",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1342,
    "question": " વાયબ્રન્ટ ગુજરાત ગ્લોબલ ઇન્વેસ્ટરની સમજૂતી કરારોમાં કેટાલ લાખ કરોડની જંગી સૂચિત રોકાણ સાથે અમદાવાદમાં સંપન્ન થઈ ?",
    "answer1": "૧૦ લાખ કરોડ ",
    "answer2": " ૧૧ લાખ કરોડ ",
    "answer3": " ૧૨ લાખ કરોડ ",
    "answer4": " ૧૫ લાખ કરોડ",
    "correct": " ૧૨ લાખ કરોડ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1343,
    "question": " વિવિધ રોકાણકારો દ્વારા વાઇબ્રન્ટ ગુજરાતમાં કેટલા સમજૂતી કરારો કરવામાં આવ્યા છે ?",
    "answer1": "9800",
    "answer2": "8500",
    "answer3": "10500",
    "answer4": "12500",
    "correct": "8500",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1344,
    "question": " ગુજરાતમાં થયેલ રોકાણકારોના સમજૂતી કરારોના પરિણામે સ્વરૂપ રાજ્યમાં આશરે કેટલા લાખ માનવ રોજગારી ઊભી થવાની શક્યતા છે ?",
    "answer1": "૧૦ લાખ ",
    "answer2": " ૧૫ લાખ ",
    "answer3": " ૨૦ લાખ ",
    "answer4": " ૨૫ લાખ",
    "correct": " ૨૫ લાખ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1345,
    "question": " ઈ",
    "answer1": "૬.૩૪ લાખ કરોડ ",
    "answer2": " ૨.૩૦ લાખ કરોડ ",
    "answer3": " ૬.૦૨ લાખ કરોડ ",
    "answer4": " ૪.૬૬ લાખ કરોડ",
    "correct": "૬.૩૪ લાખ કરોડ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1346,
    "question": " ૧૨ લાખ કરોડનું જંગી સૂચિત રોકાણનો લાભ ગુજરાતને કઈ સાલમાં થયો  હતો ?",
    "answer1": "2003",
    "answer2": "2005",
    "answer3": "2007",
    "answer4": "2009",
    "correct": "2009",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1347,
    "question": " ગુજરાત કયા ભારતીય સમુદ્રના પશ્ચિમ કિનારે આવેલું રાજ્ય છે ?",
    "answer1": "ભૂરો સમુદ્ર ",
    "answer2": " લાલ સમુદ્ર ",
    "answer3": " દ્વિપસમૃદ્ધ ",
    "answer4": " કાÂસ્પયન સમુદ્ર",
    "correct": " દ્વિપસમૃદ્ધ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1348,
    "question": " જાન્યુઆરી ૧૯૮૦ ને પાયાનું વર્ષ ગણીને અનુદાનની રકમમાં વાર્ષિક કેટલા ટકાને ધોરણે વધારો કરી આપવામાં આવશે સરદાર સરોવર યોજનામાં ?",
    "answer1": "આઠ ",
    "answer2": " સાત ",
    "answer3": " છ ",
    "answer4": " પાંચ",
    "correct": "આઠ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1349,
    "question": " સ્થાયી અમલીકરણને કારણે ગુજરાતના અર્થતંત્રે કેટલા ટકાના દરે ઔãોગિક વિકાસ સાધ્યો છે ?",
    "answer1": "૭ ટકા ",
    "answer2": " ૮ ટકા ",
    "answer3": " ૧૦ ટકા ",
    "answer4": " ૧૫ ટકા",
    "correct": " ૧૫ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1350,
    "question": " દેશના કુલ ઔãોગિક રોકાણમાં કેટલા ટકા જેટલું રોકાણ ગુજરાતમાં છે ?",
    "answer1": "૧૮ ટકા ",
    "answer2": " ૧૫ ટકા ",
    "answer3": " ૧૨ ટકા ",
    "answer4": " ૨૨ ટકા",
    "correct": "૧૮ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1351,
    "question": " ગુજરાત દેશના કુલ કરવેરાનો કેટલા ટકા ભાગ ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૧૫ ટકા ",
    "answer2": " ૨૦ ટકા ",
    "answer3": " ૨૭ ટકા ",
    "answer4": " ૩૨ ટકા",
    "correct": " ૨૭ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1352,
    "question": " શાના વધારા સામે નિર્માણ, નિકાસ અને વિકાસલક્ષી ઉãોગોમાં તેજી જાવા મળી છે ?",
    "answer1": "ૈંજિ ",
    "answer2": " જીંઇજ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " ઁજૈ",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1353,
    "question": " ગુજરાત પેટ્રોકેમિકલ્સ ઉãોગમાં કેટલા ટકા ઉત્પાદન ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૩૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૦ ટકા ",
    "answer3": " ૧૦ ટકા ",
    "answer4": " ૫ ટકા",
    "correct": "૩૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1354,
    "question": " ગુજરાત રસાયણ ઉãોગમાં કેટલા ટકા ઉત્પાદન ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૩૦ ટકા ",
    "answer2": " ૫૦ ટકા ",
    "answer3": " ૬૦ ટકા ",
    "answer4": " ૭૦ ટકા",
    "correct": " ૫૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1355,
    "question": " ગુજરાત ફાર્માસ્યુટિકલ ઉãોગમાં કયું સ્થાન ધરાવે છે ?",
    "answer1": "પાંચમું ",
    "answer2": " ત્રીજું ",
    "answer3": " બીજું ",
    "answer4": " પ્રથમ",
    "correct": " પ્રથમ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1356,
    "question": " ગુજરાત કેટલા ટકા સોડાએસનું ઉત્પાદન કરે છે ?",
    "answer1": "૭૦ ટકા ",
    "answer2": " ૫૦ ટકા ",
    "answer3": " ૯૦ ટકા ",
    "answer4": " ૪૦ ટકા",
    "correct": " ૯૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1357,
    "question": " ગુજરત કેટલા ટકા મીઠાનું ઉત્પાદન કરે છે ?",
    "answer1": "૫૦ ટકા ",
    "answer2": " ૭૦ ટકા ",
    "answer3": " ૪૦ ટકા ",
    "answer4": " ૮૦ ટકા",
    "correct": " ૭૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1358,
    "question": " ગુજરાત કેટલા ટકા કોસ્ટીક સોડાનું ઉત્પાદન કરે છે ?",
    "answer1": "૨૦ ટકા ",
    "answer2": " ૧૦ ટકા ",
    "answer3": " ૧૨ ટકા ",
    "answer4": " ૧૬ ટકા",
    "correct": "૨૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1359,
    "question": " ગુજરાતમાં પેટ્રોલિયમ અને રસાયણ ઉãોગ માટેનું વિશિષ્ટ રોકાણનું ક્ષેત્ર કોને બનાવવામાં આવ્યું છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " ભરૂચ ",
    "answer3": " દહેજ ",
    "answer4": " અંકલેશ્વર",
    "correct": " દહેજ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1360,
    "question": " ગુજરાતમાં ૧૯૮૦ માં પરવાના ધરાવતા શાહુકારોની સંખ્યા કેટલી હતી ?",
    "answer1": "8900",
    "answer2": "5917",
    "answer3": "6719",
    "answer4": "4311",
    "correct": "4311",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1361,
    "question": " ગુજરાતમાં ભારતના કુલ ફાર્માસ્યુટિકલ ઉત્પાદનોમાં કેટલા ટકા ઉત્પાદનનો હિસ્સો ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૩૦ ટકા ",
    "answer2": " ૪૨ ટકા ",
    "answer3": " ૩૮ ટકા ",
    "answer4": " ૫૮ ટકા",
    "correct": " ૪૨ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1362,
    "question": " ગુજરાત કેટલા ટકા ભારતના નિકાસનો હિસ્સો ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૨૨ ટકા ",
    "answer2": " ૩૦ ટકા ",
    "answer3": " ૩૨ ટકા ",
    "answer4": " ૩૭ ટકા",
    "correct": "૨૨ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1363,
    "question": " ગુજરાતનો કૃષિ વિકાસ દર કેટલા ટકા ઊંચો છે જે ૨૦૦૭-૦૮ દરમિયાન મેળવવામાં આવ્યો છે ?",
    "answer1": "૬.૨ ટકા ",
    "answer2": " ૭.૮ ટકા ",
    "answer3": " ૮.૯ ટકા ",
    "answer4": " ૯.૬ ટકા",
    "correct": " ૯.૬ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1364,
    "question": " ગુજરાત સરકારની આર્થિક સહાયને લીધે કયા ક્ષેત્રને લગતા ઉãોગોને પ્રોત્સાહન મળ્યું છે ?",
    "answer1": "હિરા ",
    "answer2": " કૃષિ ",
    "answer3": " સિરામિક ",
    "answer4": " કેમિકલ",
    "correct": " કૃષિ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1365,
    "question": " ગુજરાતમાં કેટલા ટકા ઔãોગિક નિર્માણ કપડા ઉãોગ દ્વારા કરવામાં આવે છે ?",
    "answer1": "૨ ટકા ",
    "answer2": " ૬ ટકા ",
    "answer3": " ૮ ટકા ",
    "answer4": " ૧૦ ટકા",
    "correct": " ૬ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1366,
    "question": " ગુજરાતમાં કોટનનું ઉત્પાદન કેટલા ટકા થાય છે ?",
    "answer1": "૨૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૫ ટકા ",
    "answer3": " ૩૦ ટકા ",
    "answer4": " ૩૫ ટકા",
    "correct": " ૩૫ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1367,
    "question": " દુનિયાનું ત્રીજા નંબરે કાપડ ઉãોગમાં સૌથી વધારે શાનુ ઉત્પાદન થાય છે ?",
    "answer1": "સુતરાઉ ",
    "answer2": " ખાદી ",
    "answer3": " ડેનિમ ",
    "answer4": " કોટન",
    "correct": " ડેનિમ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1368,
    "question": " ડેનિમ ભારતના કેટલા ટકા કપડા નિકાસનો હિસ્સો ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૧૨ ટકા ",
    "answer2": " ૨૨ ટકા ",
    "answer3": " ૫ ટકા ",
    "answer4": " ૭ ટકા",
    "correct": "૧૨ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1369,
    "question": " ગુજરાત ઘરેણાં ઉત્પાદનમાં દેશનું કયા નંબરનું કેન્દ્ર બન્યું છે ?",
    "answer1": "બીજા ",
    "answer2": " પ્રથમ ",
    "answer3": " પાંચમા ",
    "answer4": " છઠ્ઠા",
    "correct": " પ્રથમ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1370,
    "question": " ગુજરાત દેશના કટેલા ટકા ઘરેણાં નિર્માણનો હિસ્સો ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૭૦ ટકા ",
    "answer2": " ૭૫ ટકા ",
    "answer3": " ૮૫ ટકા ",
    "answer4": " ૯૦ ટકા",
    "correct": " ૮૫ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1371,
    "question": " ગુજરાત દેશના કેટલા ટકા હિરા નિકાસનો હિસ્સો ધરાવે છે ?",
    "answer1": "૬૦ ટકા ",
    "answer2": " ૫૦ ટકા ",
    "answer3": " ૭૦ ટકા ",
    "answer4": " ૮૦ ટકા",
    "correct": " ૮૦ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1372,
    "question": " કઈ સાલમાં વાઇબ્રન્ટ ગુજરાત ઇન્વેસ્ટર સમિતિમાંરોકાણકારોએ ગુજરાતમાં જુદા જુદા ક્ષેત્રોમાં રોકાણની ઇચ્છા દર્શાવી છે ?",
    "answer1": "2008",
    "answer2": "2009",
    "answer3": "2010",
    "answer4": "2007",
    "correct": "2009",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1373,
    "question": " કયા રાજ્યએ દેશભર માટે આર્થિક વિકાસનું મોડેલ રજૂ કર્યું છે ?",
    "answer1": "ગુજરાત ",
    "answer2": " બિહાર ",
    "answer3": " આંધ્રપ્રદેશ ",
    "answer4": " કલકત્તા",
    "correct": "ગુજરાત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1374,
    "question": " વૈશ્વિક મંદીમાં કયા રાજ્યએ વૈશ્વિક હરિફાઇયુક્ત બજારમાં ભારતને ઓળખાણ અપાવી છે ?",
    "answer1": "બિહાર ",
    "answer2": " હરિયાણા ",
    "answer3": " ગુજરાત ",
    "answer4": " મહારાષ્ટ્ર",
    "correct": " ગુજરાત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1375,
    "question": " ડ્ઢસ્ૈંઝ્ર પ્લાનમાં અંદાજિત કેટલા કિ",
    "answer1": "૧, ૪૮૩ ",
    "answer2": " ૧, ૨૧૨ ",
    "answer3": " ૨, ૩૩૮ ",
    "answer4": " ૨, ૫૬૦",
    "correct": "૧, ૪૮૩ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1376,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યના ૫૪૬ કિમીના લાંબારૂટમાં ગુજરાતના કેટલા વિસ્તારોને જાડી લેવામાં આવ્યા છે ?",
    "answer1": "12",
    "answer2": "14",
    "answer3": "16",
    "answer4": "18",
    "correct": "18",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1377,
    "question": " ભારતમાં છેલ્લા પાંચ વર્ષમાં ગુજરાતના વિકાસની ભાગીદારી કેટલા ટકા રહી છે ?",
    "answer1": "0.103",
    "answer2": "0.078",
    "answer3": "0.082",
    "answer4": "0.098",
    "correct": "0.103",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1378,
    "question": " રિઝર્વ બેન્કના સર્વે પ્રમાણે ૧૦૦ જેટલા પ્રોજેક્ટ માટે કેટલા ટકા રોકાણમાં રૂ",
    "answer1": "0.1",
    "answer2": "0.15",
    "answer3": "0.22",
    "answer4": "0.28",
    "correct": "0.22",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1379,
    "question": " વાયબ્રન્ટ ગુજરાતના વિશાળ ઇન્વેસ્ટમેન્ટ ફલકમાં ગુજરાત પ્રોજેક્ટના અમલીકરણમાં કેટલા ટકાનો દર ધરાવે છે ?",
    "answer1": "0.2",
    "answer2": "0.3",
    "answer3": "0.4",
    "answer4": "0.5",
    "correct": "0.5",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1380,
    "question": " કેટલા વર્ષમાં ગાળામાં ગુજરાતે ૧૨",
    "answer1": "15",
    "answer2": "16",
    "answer3": "17",
    "answer4": "18",
    "correct": "18",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1381,
    "question": " “અમે તમને કોઈ ચંદ્ર પર પહોંચવાના વાયદા નથી કરતા પરંતુ અમે એક પ્લેટફોર્મ જરૂર પૂરું પાડીશુ જ્યાંથી તમે એક ઊંચાઈ પ્રાપ્ત કરીને સફળ થઈ શકો” આ શબ્દો કોના છે ?",
    "answer1": "સોનિયા ગાંધી ",
    "answer2": " રાહુલ ગાંધી ",
    "answer3": " અટલબિહાર વાજપેયી ",
    "answer4": " નરેન્દ્ર મોદી",
    "correct": " નરેન્દ્ર મોદી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1382,
    "question": " માનવશ્રમના બગાડનો દર દેશના અન્ય રાજ્યો કરતાં ગુજરાતમાં કેટલા ટકા કરતાં નીચો છે ?",
    "answer1": "0.006",
    "answer2": "0.015",
    "answer3": "0.026",
    "answer4": "0.009",
    "correct": "0.006",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1383,
    "question": " ગુજરાતનો કૃષિ વિકાસ દર કેટલા ટકા છે ?",
    "answer1": "0.072",
    "answer2": "0.096",
    "answer3": "0.1",
    "answer4": "0.122",
    "correct": "0.096",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1384,
    "question": " ગુજરાતની ઉãોગનીતિ કઈ સાલથી મજબૂત, Âસ્થર અને વ્યાપક વિકાસ માટે ઉદ્દીપકનું કામ કરી રહી છે ?",
    "answer1": "2008",
    "answer2": "2007",
    "answer3": "2009",
    "answer4": "2010",
    "correct": "2009",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1385,
    "question": " ફ્રેટ કોરિડોરમાં કેટલા રાજ્યોમાં મળીને ૯ ૧ ઇજ અને ૧૫ ૧છજ મળીને કુલ ૨૪ વિસ્તારો પસંદ કરવામાં આવ્યા છે ?",
    "answer1": "2",
    "answer2": "4",
    "answer3": "6",
    "answer4": "8",
    "correct": "6",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1386,
    "question": " ૬ ૧ ઇજ અને ૬ ૧છજ પ્રથમ ફેઝમાં કયા સમયગાળામાં અમલી બનાવા શે ?",
    "answer1": "૨૦૦૮ - ૨૦૦૯ ",
    "answer2": " ૨૦૦૮ - ૨૦૧૨ ",
    "answer3": " ૨૦૦૮ - ૨૦૧૦ ",
    "answer4": " ૨૦૦૮ - ૨૦૧૫",
    "correct": " ૨૦૦૮ - ૨૦૧૨ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1387,
    "question": " ડ્ઢહ્લઝ્ર માં બંને તરફનો કેટલો કિલોમીટરનો વિસ્તાર ઇન્ડસ્ટ્રિયલ કોરિકોટ તરીકે વિકસીત કરાશે ?",
    "answer1": "150",
    "answer2": "75",
    "answer3": "120",
    "answer4": "180",
    "correct": "150",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1388,
    "question": " ડ્ઢહ્લઝ્ર નો કેટલા ટકા વિસ્તાર ગુજરાતમાં આવે છે ?",
    "answer1": "૧૦ ટકા ",
    "answer2": " ૧૫ ટકા ",
    "answer3": " ૨૦ ટકા ",
    "answer4": " ૩૦ ટકા",
    "correct": " ૩૦ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1389,
    "question": " ડ્ઢસ્ૈંઝ્ર ના કેટલા ઇન્ડસ્ટ્રિયલ ક્ષેત્રો ગુજરાત માટે ફાળવેલ છે ?",
    "answer1": "2",
    "answer2": "4",
    "answer3": "6",
    "answer4": "8",
    "correct": "6",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1390,
    "question": " ડ્ઢસ્ૈંઝ્ર નું ત્રીજા ભાગનું કેટલા અબજ અમેરિકન ડોલરનું રોકાણ એકલા ગુજરાતને ફાળે જશે ?",
    "answer1": "70",
    "answer2": "90",
    "answer3": "80",
    "answer4": "60",
    "correct": "90",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1391,
    "question": " ડ્ઢસ્ૈંઝ્ર ના કેટલા કિલોમીટરના વિસ્તારમાં ગુજરાતનો ૧૮ પ્રાંતનો ૫૪૬ કિલોમીટરનો વિસ્તારનો સમાવેશ થાય છે ?",
    "answer1": "1224",
    "answer2": "1483",
    "answer3": "1362",
    "answer4": "1327",
    "correct": "1483",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1392,
    "question": " ગુજરાતના ઔãોગિક વિકાસનો દર કેટલા ટકા છે ?",
    "answer1": "10.2",
    "answer2": "11.6",
    "answer3": "12.5",
    "answer4": "13.7",
    "correct": "12.5",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1393,
    "question": " ગુજરાત દેશના ઔãોગિક ઉત્પાદનના વિકાસમાં કેટલા ટકાનો હિસ્સો ધરાવે છે ?",
    "answer1": "12",
    "answer2": "14",
    "answer3": "15",
    "answer4": "16",
    "correct": "16",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1394,
    "question": " કયા સમયગાળા દરમિયાન ગુજરાતે સૌથી વધુ શેર રોકાણ કર્યું હતું ?",
    "answer1": "૨૦૦૭ - ૨૦૦૮ ",
    "answer2": " ૨૦૦૬ - ૨૦૦૭ ",
    "answer3": " ૨૦૦૮ - ૨૦૦૯ ",
    "answer4": " ૨૦૦૯ - ૨૦૧૦",
    "correct": "૨૦૦૭ - ૨૦૦૮ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1395,
    "question": " ૨૦૦૭-૦૮ દરમ્યાન ગુજરાતે સૌથી વધુ શેર રોકાણ કરીને કેટલા ટકાના દરે વિકાસ કર્યો હતો ?",
    "answer1": "૧૨ ટકા ",
    "answer2": " ૨૨ ટકા ",
    "answer3": " ૩૨ ટકા ",
    "answer4": " ૪૨ ટકા",
    "correct": " ૨૨ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1396,
    "question": " દેશની વસ્તીના કેટલા ટકા જેટલી વસ્તી અને દેશની ભૃપુષ્ટનો માત્ર ૬ ટકા હિસ્સો ધરાવતું ગુજરાત મોટું પ્રદાન આપે છે ?",
    "answer1": "૫ ટકા ",
    "answer2": " ૬ ટકા ",
    "answer3": " ૭ ટકા ",
    "answer4": " ૮ ટકા",
    "correct": "૫ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1397,
    "question": " કપાસના નિકાસમાં કેટલા ટકાના દરે ગુજરાત આગળ છે ?",
    "answer1": "૪૧ ટકા ",
    "answer2": " ૫૦ ટકા ",
    "answer3": " ૬૦ ટકા ",
    "answer4": " ૮૦ ટકા",
    "correct": " ૬૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1398,
    "question": " કેટલા કરોડથી વધુ કિંમતના મશીન અને પ્લાન્ટ ધરાવતા ઔãોગિક એકમો મોટા એકમોમાં ગણાય છે ?",
    "answer1": "6",
    "answer2": "6",
    "answer3": "8",
    "answer4": "10",
    "correct": "10",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1399,
    "question": " ગુજરાત ૧૯૬૦ થી વિકાસની સાક્ષી પૂરતા કેટલા મોટા એકમો છે ?",
    "answer1": "1000",
    "answer2": "1100",
    "answer3": "1200",
    "answer4": "1500",
    "correct": "1200",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1400,
    "question": " ગુજરાતમાં ૧૯૬૧માં કેટલા ઔãોગિક એકમો હતા ?",
    "answer1": "2000",
    "answer2": "1000",
    "answer3": "1500",
    "answer4": "1800",
    "correct": "2000",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1401,
    "question": " ગુજરતમાં કેટલા ઔãોગિક સમૂહ વિવિધ પ્રકારની ઔãોગિક પ્રવૃત્તિ કરી રહ્યા છે ?",
    "answer1": "50",
    "answer2": "100",
    "answer3": "150",
    "answer4": "200",
    "correct": "100",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1402,
    "question": " કેટલા ટકાના દર સાથે ગુજરાત ભારતનું સૌથી વધુ નિકાસ કરતું રાજ્ય છે ?",
    "answer1": "10",
    "answer2": "12",
    "answer3": "13",
    "answer4": "14",
    "correct": "14",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1403,
    "question": " ગુજરાતમાં રત્નો અને ઘરેણાંની નિકાસ કેટલા ટકા કરતા વધુ થાય છે ?",
    "answer1": "૩૫ ટકા ",
    "answer2": " ૨૫ ટકા ",
    "answer3": " ૪૫ ટકા ",
    "answer4": " ૫૫ ટકા",
    "correct": " ૨૫ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1404,
    "question": " ગુજરાતની ઔãોગિક ક્રાંતિના મૂળ કઈ સંસ્કૃતિ સુધી જાડાયેલાં છે ?",
    "answer1": "હડપ્પન ",
    "answer2": " મરાઠા ",
    "answer3": " હિન્દુ ",
    "answer4": " જૈન",
    "correct": "હડપ્પન ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1405,
    "question": " કઈ સદીની શરૂઆતથી જ ગુજરાત વારંવાર ઔãોગિક ક્રાંતિનું સાક્ષી બન્યું હતું ?",
    "answer1": "૧૭મી ",
    "answer2": " ૧૮મી ",
    "answer3": " ૧૯મી ",
    "answer4": " ૧૬મી",
    "correct": " ૧૯મી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1406,
    "question": " ગુજરાતમાં કયાં ના વેપારી છેક ઓમાન, ગ્રીસ, અનેરોમ જેવા દેશો સાથે જાડાઈ અન્ય દેશોના સીધા સંપર્કમાં આવ્યા હતા ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1407,
    "question": " ગુજરાતમાં વાવેતર હેઠળની કેટલા ટકા જમીન બિનવિયત છે ?",
    "answer1": "૨૫ ટકા ",
    "answer2": " ૫૦ ટકા ",
    "answer3": " ૭૫ ટકા ",
    "answer4": " ૪૩ ટકા",
    "correct": " ૭૫ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1408,
    "question": " ગુજરાત કાપડ ઉãોગમાં કઈ સાલથી જાડાયેલું હતું ?",
    "answer1": "૧૩ મી ",
    "answer2": " ૧૪ મી ",
    "answer3": " ૧૫ મી ",
    "answer4": " ૧૬ મી",
    "correct": "૧૩ મી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1409,
    "question": " ગુજરાતનું કયું કાપડ મધ્ય એશિયાઈ દેશોમાં અને ખાસ કરીને દક્ષિણ-પૂર્વ એશિયામાં નિકાસ થતું હતું ?",
    "answer1": "રેશમી ",
    "answer2": " ખાદી ",
    "answer3": " ડેનિમ ",
    "answer4": " સુતરાઉ",
    "correct": " સુતરાઉ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1410,
    "question": " કઈ સદી દરમ્યાન ગુજરાતના મહાન વેપારીઓ અને શાહુકારો વૈશ્વિક કક્ષાએ નામના મેળવી હતી ?",
    "answer1": "૧૪મી - ૧૫મી ",
    "answer2": " ૧૫મી - ૧૬મ ",
    "answer3": " ૧૩મી - ૧૪મી ",
    "answer4": " ૧૬મી - ૧૭મી",
    "correct": " ૧૫મી - ૧૬મ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1411,
    "question": " છેલ્લા ત્રણ વર્ષમાં કેટલા ટકા પ્રોજેક્ટના અમલીકરણ સાથે ૨૦૦ બિલિયન ડોલરનું જંગી રોકાણ થયું છે ?",
    "answer1": "૫૦ ટકા ",
    "answer2": " ૫૫ ટકા ",
    "answer3": " ૫૮ ટકા ",
    "answer4": " ૬૧ ટકા",
    "correct": " ૬૧ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1412,
    "question": " મંત્રીઓ અને ઉચ્ચ સરકારી અધિકારીઓ માટેની અત્યાર સુધી કેટલી ચિંતન શિબિરો યોજાઈ છે ?",
    "answer1": "એક ",
    "answer2": " બે ",
    "answer3": " ત્રણ ",
    "answer4": " ચાર",
    "correct": " ચાર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1413,
    "question": " વાઇબ્રન્ટ ગુજરાતની વિભાવના કઈ સાલમાં જન્મી ?",
    "answer1": "2002",
    "answer2": "2003",
    "answer3": "2001",
    "answer4": "2000",
    "correct": "2003",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1414,
    "question": " ૨૦૦૩ અને ૨૦૦૫ ની બે વાઇબ્રન્ટ ગુજરાત ગ્લોબલ ઇન્વેસ્ટર્સ સમિટમાં મળીને કરોડ રૂપિયાનું રોકાણ થયું ?",
    "answer1": "૧,૫૦,૦૦૦ ",
    "answer2": " ૧,૨૫,૦૦૦ ",
    "answer3": " ૧,૭૨,૦૦૦ ",
    "answer4": " ૧,૧૨,૦૦૦",
    "correct": " ૧,૭૨,૦૦૦ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1415,
    "question": " ૨૦૦૩ અને ૨૦૦૫ ની બે વાઇબ્રન્ટ ગુજરાત ગ્લોબલ ઇન્વેસ્ટર્સ સમિટમાં મળીને ૧,૭૨,૦૦૦ કરોડ રૂપિયાના રોકાણ સાથેની કુલ કેટલા રોકાણની દરખાસ્તો આવી ?",
    "answer1": "302",
    "answer2": "244",
    "answer3": "245",
    "answer4": "290",
    "correct": "302",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1416,
    "question": " ૨૦૦૭ માં બે દિવસીય કાર્યક્રમમાં ઉãોગ માંધાતાઓએ અને સીઈઓની હાજરીમાં બહુ ક્ષેત્રીય રોકાણથી કેટલા લોકોને રોજગારી મળવાની ખાતરી થઈ હતી ?",
    "answer1": "૧૦ લાખ ",
    "answer2": " ૧૩ લાખ ",
    "answer3": " ૪ લાખ ",
    "answer4": " ૬ લાખ",
    "correct": " ૧૩ લાખ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1417,
    "question": " ૨૦૦૭ વાઇબ્રન્ટ ગુજરાતમાં ૧૦૨ અબજ અમેરિકન ડોલરની કિંમતના કેટલા ર્સ્ંેં સાઇન થયા હતા ?",
    "answer1": "300",
    "answer2": "325",
    "answer3": "363",
    "answer4": "375",
    "correct": "363",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1418,
    "question": " વિઝન ૨૦૧૦માં વિવિધ સેક્ટરમાં કેટલા કરોડ રૂપિયાનું રોકાણ થયું હતું ?",
    "answer1": "૧૦૨, ૯૦૨ ",
    "answer2": " ૧૧૬, ૯૯૩ ",
    "answer3": " ૧૪૬, ૨૬૦ ",
    "answer4": " ૧૪૦, ૨૪૭",
    "correct": " ૧૧૬, ૯૯૩ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1419,
    "question": " વિઝન ૨૦૧૦ માં વિવિધ સેક્ટરમાં કેટલા રોકાણ પ્રોજેકટો છે ?",
    "answer1": "380",
    "answer2": "280",
    "answer3": "180",
    "answer4": "290",
    "correct": "380",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1420,
    "question": " સ્પેશિયલ ઇકોનોમિક્સ ઝોન એક્ટ, ૨૦૦૪નો અમલ કરનાર કયુ રાજ્ય પ્રથમ છે ?",
    "answer1": "રાજસ્થાન ",
    "answer2": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer3": " ગુજરાત ",
    "answer4": " બિહાર",
    "correct": " ગુજરાત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1421,
    "question": " ખેડ માટે ટ્રેક્ટરોની વપરાશમાં ગુજરાત દેશમાં કયા સ્થાને છે ?",
    "answer1": "પાંચમા ",
    "answer2": " ચોથા ",
    "answer3": " ત્રીજા ",
    "answer4": " બીજા",
    "correct": " ચોથા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1422,
    "question": " કઈ સાલ સુધીમાં એમ",
    "answer1": "2008",
    "answer2": "2007",
    "answer3": "2009",
    "answer4": "2006",
    "correct": "2008",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1423,
    "question": " માનનીય મુખ્યમંત્રીના કાર્યાલયને આઇએમઓ ૯૦૦૧ ઃ ૨૦૦૦ પ્રમાણપત્ર કઈ સાલમાં પ્રાપ્ત થયું છે ?",
    "answer1": "2008",
    "answer2": "2009",
    "answer3": "2010",
    "answer4": "2007",
    "correct": "2009",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1424,
    "question": " ગુજરાતના ઉચ્ચ ન્યાયાલયના મુખ્ય ન્યાયાધીશ તરીકે કોણ ફરજ બજાવી રહ્યું છે ?",
    "answer1": "કે. એ. જ્યોતિ ",
    "answer2": " એસ. કે. આચાર્ય ",
    "answer3": " એસ. જે. મુખોપધ્યાય ",
    "answer4": " એન. એલ. નાયી",
    "correct": " એસ. જે. મુખોપધ્યાય ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1425,
    "question": " નર્મદા પરથી સરદાર સરોવર યોજના કાર્યાÂન્વત થતા ગુજરાતમાં કેટલા લાખ હેક્ટર જમીનને સિંચાઈના કાયમી લાભા મળશે ?",
    "answer1": "10",
    "answer2": "9",
    "answer3": "30",
    "answer4": "18",
    "correct": "18",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1426,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યના ૧૯૬ લાખ હેકટર ભૌગોલિક વિસ્તારમાંથી ખેડવા લાયક કેટલા લાખ હેક્ટર છે ?",
    "answer1": "110",
    "answer2": "124",
    "answer3": "96",
    "answer4": "88",
    "correct": "124",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1427,
    "question": " પ્રથમ પંચવર્ષીય યોજના (૧૯૫૧-૫૬) દરમિયાન કેટલી યોજનાઓનું કામ હાથ ધરવામાં આવ્યું હતું ?",
    "answer1": "15",
    "answer2": "16",
    "answer3": "35",
    "answer4": "45",
    "correct": "35",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1428,
    "question": " પ્રથમ પંચવર્ષીય યોજનામાં ૩૫ યોજનાઓમાંથી કેટલી યોજનાઓ પૂરી થઈ હતી ?",
    "answer1": "10",
    "answer2": "12",
    "answer3": "30",
    "answer4": "2",
    "correct": "2",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1429,
    "question": " બીજી પંચવર્ષીય યોજનામાં કેટલી યોજનાઓ નવી શરૂ કરવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": "16",
    "answer2": "24",
    "answer3": "2",
    "answer4": "10",
    "correct": "24",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1430,
    "question": " બીજી પંચવર્ષીય યોજનાઓ ૨૪ માંથી કેટલી યોજનાઓ પૂરી થઈ શકી હતી ?",
    "answer1": "16",
    "answer2": "12",
    "answer3": "7",
    "answer4": "5",
    "correct": "16",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1431,
    "question": " ચોથી પંચવર્ષીય યોજના (૧૯૬૯-૭૪) કેટલી નવી યોજનાઓ શરૂ કરવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": "30",
    "answer2": "33",
    "answer3": "49",
    "answer4": "20",
    "correct": "49",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1432,
    "question": " ત્રીજી પંચવર્ષીય યોજનાનાં બીજી પંચવર્ષીય યોજનાની બાકી રહી ગયેલી કેટલી યોજનાઓ પૂરી કરવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": "12",
    "answer2": "13",
    "answer3": "40",
    "answer4": "23",
    "correct": "23",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1433,
    "question": " ચોથી પંચવર્ષીય યોજનામાં સમય આગળની કેટલી અધૂરી યોજનાઓ હતી ?",
    "answer1": "10",
    "answer2": "13",
    "answer3": "2",
    "answer4": "4",
    "correct": "13",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1434,
    "question": " પાંચમી પંચવર્ષીય યોજના સમયે અગાની કેટલી અધૂરી યોજનાઓ હતી ?",
    "answer1": "12",
    "answer2": "40",
    "answer3": "60",
    "answer4": "37",
    "correct": "60",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1435,
    "question": " પાંચમી પંચવર્ષીય યોજના સમયે કેટલી નવી યોજનાઓ શરૂ કરવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": "17",
    "answer2": "20",
    "answer3": "22",
    "answer4": "27",
    "correct": "17",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1436,
    "question": " પાંચમી પંચવર્ષીય યોજનામાં કેટલી યોજનાઓ પૂરી કરવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": "10",
    "answer2": "13",
    "answer3": "8",
    "answer4": "18",
    "correct": "13",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1437,
    "question": " પાંચમી પંચવર્ષીય યોજનાના અંતે કેટલા લાખ હેકટર સિંચાઈક્ષમતા ઊભી થઈ શકી હતી ?",
    "answer1": "9.24",
    "answer2": "6.22",
    "answer3": "4.39",
    "answer4": "3.41",
    "correct": "9.24",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1438,
    "question": " ગુજરાતમાં સિંચાઈ માટે અન્ય સાધનો કરતાં શાનો ઉપયોગ વિશેષ થાય છે ?",
    "answer1": "તળાવ ",
    "answer2": " કૂવો ",
    "answer3": " નહેર ",
    "answer4": " નદી",
    "correct": " કૂવો ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1439,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌપ્રથમ પાતળકૂવો કયા જિલ્લામાં બન્યો હતો ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " પાલનપુર",
    "correct": " મહેસાણા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1440,
    "question": " ગુજરાતમાં જૂના વડોદરા રાજ્ય દ્વારા હાલના મહેસાણા જિલ્લામાં કઈ સાલમાં સૌપ્રથમ પાતાળકૂવો કરવામાં આવ્યો હતો ?",
    "answer1": "1913",
    "answer2": "1930",
    "answer3": "1940",
    "answer4": "1935",
    "correct": "1935",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1441,
    "question": " ૨૦૦૯ માં ગુજરાતમાં ઘરેલું ઉત્પાદન વિકાસ દર કેટલા ટકા એ પહોંચ્યો છે જે દેશના અન્ય રાજ્યોમાં સૌથી મોખરે રહ્યો છે ?",
    "answer1": "૨૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૫ ટકા ",
    "answer3": " ૧૫ ટકા ",
    "answer4": " ૧૦ ટકા",
    "correct": " ૧૦ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1442,
    "question": " પાતાળકૂવાના વિકાસ માટે ગુજરાત સરકારે કયા નિગમની સ્થાપના કરી છે ?",
    "answer1": "ગુજરાત જળસંપત્તિ વિકાસ નિગમ",
    "answer2": " જળ એજ જીવન વિકાસ નિગમ ",
    "answer3": " સ્વર્ણીમ વિકાસ નિગમ ",
    "answer4": " જળસમૃદ્ધિ વિકાસ નિગમ",
    "correct": "ગુજરાત જળસંપત્તિ વિકાસ નિગમ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1443,
    "question": " ગુજરાતમાં ગુજરાત જળસંપત્તિ વિકાસ નિગમની સ્થાપના કઈ સાલમાં કરવામાં આવી હતી ?",
    "answer1": "1960",
    "answer2": "1962",
    "answer3": "1965",
    "answer4": "1975",
    "correct": "1975",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1444,
    "question": " શ્રી નરેન્દ્ર મોદીએ નર્મદા બંધની ઊંચાઈ ૯૫ મીટરથી વધારાઈને કેટલા મીટર કરાવી છે ?",
    "answer1": "૧૧૦, ૬૪ ",
    "answer2": "98",
    "answer3": "99.69",
    "answer4": "102.29",
    "correct": "૧૧૦, ૬૪ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1445,
    "question": " શ્રી નરેન્દ્ર મોદીના શાસનકાળના પ્રથમ ત્રણ વર્ષમાં રાજ્યમાં કૃષિ ઉત્પાદન કેટલા ટકા થયું હતું ?",
    "answer1": "૨૫ ટકા ",
    "answer2": " ૫૦ ટકા ",
    "answer3": " ૭૫ ટકા ",
    "answer4": " ૧૦૦ ટકા",
    "correct": " ૧૦૦ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1446,
    "question": " ૧૯૯૦-૯૧ ના અંતે ગુજરાત જળસંપત્તિ વિકાસ નિગમે ૨૮૪૦ પાતાળકૂવાનું શારકામ કર્યું અને તેમાંથી કેટલા પાતાળકૂવા પૂર્ણ કર્યા હતા ?",
    "answer1": "2600",
    "answer2": "2542",
    "answer3": "2392",
    "answer4": "2163",
    "correct": "2392",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1447,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યમાં કુલ કેટલા પાતાળકૂવા દ્વારા૨",
    "answer1": "3080",
    "answer2": "4070",
    "answer3": "2055",
    "answer4": "4890",
    "correct": "4070",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1448,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યમાં સૌથી મોટી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": "નર્મદા ",
    "answer2": " તાપી ",
    "answer3": " મહી ",
    "answer4": " ખારી",
    "correct": "નર્મદા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1449,
    "question": " કઈ સાલના વાયબ્રન્ટ ગુજરાત સમિટમાં તેના સફળ સમાપન સમારોહમાં ગુજરાત વૈશ્વિક સ્તરે રોકાણ માટે ગુજરાત રાજ્ય શ્રેષ્ઠ બની સફળતાની વૈશ્વિક છલાંગ મારવામાં સફળ રહ્યું હતું ?",
    "answer1": "2002",
    "answer2": "2003",
    "answer3": "2004",
    "answer4": "2005",
    "correct": "2005",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1450,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય બીજ મંડળ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": "ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1451,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય બીજ ખાતરી આયોગ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " ભરૂચ ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1452,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય જમીન વિકાસ મંડળ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " વિãાનગર ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " ખેડા",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1453,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય કૃષિ બજાર સત્તાધારી મંડળ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " ભૂજ ",
    "answer4": " ગાંધીધામ",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1454,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય વખાર વિભાગ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "મહેસાણા ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " અંકલેશ્વર",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1455,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય ઊન વિકાસ મંડળ કયા શહેરમાંઆવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " વિãાનગર ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": "ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1456,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય મત્સ્ય મંડળ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " ભરૂચ ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " અમદાવાદ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1457,
    "question": " ગૌસેવા આયોગ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " મોરબી ",
    "answer4": " ભાવનગર",
    "correct": "ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1458,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય કૃષિ ઉãોગ મંડળ કયા શહેરમા આવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " કલોલ ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1459,
    "question": " ગુજરાત માધ્યમિક અને ઉચ્ચ માધ્યમિક બોર્ડ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "વડોદરા ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " નડિયાદ",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1460,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય ટેકનિકલ એકઝામીનેશન બોર્ડ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ભરૂચ ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " ગાંધીનગર",
    "correct": " ગાંધીનગર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1461,
    "question": " સ્ટેટ એકઝામીનેશન બોર્ડ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીધામ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " ગોધરા ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1462,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યમાં નર્મદા  પછી બીજી મોટી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": "મહી ",
    "answer2": " તાપી ",
    "answer3": " સાબરમતી ",
    "answer4": " સરસ્વતી",
    "correct": " તાપી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1463,
    "question": " તાપી નદી પરથી પ્રથમ કાકરાપારા યોજના કઈ સાલમાં થઈ હતી ?",
    "answer1": "1945",
    "answer2": "1940",
    "answer3": "1950",
    "answer4": "1953",
    "correct": "1953",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1464,
    "question": " તાપી નદી પરની બીજી ઉકાઈ યોજનાને કઈ સાલમાં મંજૂરી મળી હતી ?",
    "answer1": "1951",
    "answer2": "1959",
    "answer3": "1947",
    "answer4": "1949",
    "correct": "1959",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1465,
    "question": " ભૂતપૂર્વ મુંબઈ રાજ્યે ચાલુ સદીના પ્રથમ દાયકામાં કયા જિલ્લાના પશ્ચિમ ભાગને અછતગ્રસ્ત વિસ્તાર જાહેર કર્યો હતો ?",
    "answer1": "મહેસાણા ",
    "answer2": " અમરેલી ",
    "answer3": " ખેડા ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " ખેડા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1466,
    "question": " ગુજરાત ઊર્જા વિકાસ નિગમ લિમિટેડ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": " વડોદરા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1467,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય પેટ્રોકેમિકલ્સ મંડળ કયા શહેરમા આવેલું છે ?",
    "answer1": "વડોદરા ",
    "answer2": " અંકલેશ્વર ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1468,
    "question": " ગુજરાત ઉãોગ ઊર્જા મંડળ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "વડોદરા ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": "વડોદરા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1469,
    "question": " ગુજરાત ઊર્જા વિકાસ આયોગ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "વડોદરા ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " ગાંધીદાસ",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1470,
    "question": " ગુજરાત નર્મદા ખાતર મંડળ કયા જિલ્લામાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "વડોદરા જિલ્લો ",
    "answer2": " ગાંધીનગર જિલ્લો ",
    "answer3": " ભરૂચ જિલ્લો ",
    "answer4": " અમદાવાદ જિલ્લો",
    "correct": " ભરૂચ જિલ્લો ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1471,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય ખાતર અને રસાયણ મંડળ કયા જિલ્લામાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ભરૂચ જિલ્લો ",
    "answer2": " અમદાવાદ જિલ્લો ",
    "answer3": " ગાંધીનગર જિલ્લો ",
    "answer4": " વડોદરા જિલ્લો",
    "correct": " વડોદરા જિલ્લો",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1472,
    "question": " ગુજરાત આલ્કોઝ અને રસાયણ મંડળ કયા જિલ્લામાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "વડોદરા જિલ્લા ",
    "answer2": " અમદાવાદ જિલ્લા ",
    "answer3": " મહેસાણા જિલ્લા ",
    "answer4": " પાલનપુર જિલ્લા",
    "correct": "વડોદરા જિલ્લા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1473,
    "question": " ગુજરાત કેમિકલ પાર્ટ ટર્મિનલ કો",
    "answer1": "અંકલેશ્વર જિલ્લો ",
    "answer2": " વડોદરા જિલ્લો ",
    "answer3": " ભરૂચ જિલ્લો ",
    "answer4": " સુરત જિલ્લો",
    "correct": " વડોદરા જિલ્લો ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1474,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય નાગરિક પુરવવઠા મંડળ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "વડોદરા ",
    "answer2": " અમદાવાદ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " ગાંધીનગર",
    "correct": " ગાંધીનગર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1475,
    "question": " ગુજરાત નિકાસ વિકાસ મંડળ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "જામનગર ",
    "answer2": " ભરૂચ ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1476,
    "question": " ગુજરાત ઉãોગ વિકાસ મંડળ કયા શહેરમાં આવેલ છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": "ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1477,
    "question": " ગુજરાત રાજ્ય માર્ગ વિકાસ મંડળ કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " આણંદ ",
    "answer4": " નડિયાદ",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1478,
    "question": " ગુજરાત શ્રમિક કલ્યાણ મંડળ કયા શહેરમાં આવેલ છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " અમદાવાદ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1479,
    "question": " ગુજરાત ગ્રામ કામદાર મંડળ કયા શહેરમાં આવેલ છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " વિãાનગર",
    "correct": "ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1480,
    "question": " ઉãોગ અદાલતો અને કામ અદાલતો કયા શહેરમાં આવેલી છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1481,
    "question": " કાપડ બજાર અને દુકાનદાર મંડળ કયા શહેરમાંઆવેલ છે ?",
    "answer1": "નડિયાદ ",
    "answer2": " કલોલ ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " મહેસાણા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1482,
    "question": " ગુજરાતમાં મહી નદી યોજના કઈ સાલમાં મંજૂર થઈ હતી ?",
    "answer1": "1960",
    "answer2": "1905",
    "answer3": "1920",
    "answer4": "1968",
    "correct": "1968",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1483,
    "question": " મહી નદીના ખીણ વિસ્તારના વિકાસનો બીજા તબક્કો કઈ યોજના છે",
    "answer1": "કડાણા ",
    "answer2": " ખાલસા ",
    "answer3": " કરજણ ",
    "answer4": " કંડાણી",
    "correct": "કડાણા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1484,
    "question": " સરસ્વતી બેરેજથી પાટણ તાલુકાના કેટલા ગામોને સિંચાઈનો લાભ મળે છે ?",
    "answer1": "4",
    "answer2": "11",
    "answer3": "25",
    "answer4": "60",
    "correct": "11",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1485,
    "question": " સરસ્વતી બેરેજથી ચાણસ્‌ તાલુકાનાં કેટલા ગામોને સિંચાઈનો લાભ મળે છે ?",
    "answer1": "20",
    "answer2": "10",
    "answer3": "5",
    "answer4": "3",
    "correct": "20",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1486,
    "question": " શેત્રુજું નદીથી કયા જિલ્લાને સિંચાઈનો લાભ મળે છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " અમરેલી",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1487,
    "question": " ગુજરાત લઘુ નાણાં ઉãોગ મંડળ કયા શહેરમાં આવેલ છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " ગાંધીનગર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1488,
    "question": " કયા જિલ્લને રક્ષણ આપવા માટે ભાદર નદી પર બંધ બાંધવામાં આવ્યો છે ?",
    "answer1": "રાજકોટ ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1489,
    "question": " કચ્છની ઉત્તરવાહિની નદીઓમાં કઈ નદી મુખ્ય છે ?",
    "answer1": "ખારી ",
    "answer2": " બનાસ ",
    "answer3": " ભાદર ",
    "answer4": " શેત્રુંજી",
    "correct": "ખારી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1490,
    "question": " નર્મદા ભારતની કેટલી મોટી નદીઓમાંની એક છે ?",
    "answer1": "10",
    "answer2": "7",
    "answer3": "5",
    "answer4": "16",
    "correct": "7",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1491,
    "question": " એ",
    "answer1": "ગુજરાત ",
    "answer2": " રાજસ્થાન ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " મહારાષ્ટ્ર",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1492,
    "question": " ગુજરાતમાં ૧૯માંથી કેટલા જિલ્લા અછતગ્રસ્ત છે ?",
    "answer1": "2",
    "answer2": "6",
    "answer3": "10",
    "answer4": "12",
    "correct": "12",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1493,
    "question": " ગુજરાત આર્થિક મહિલા વિકાસ મંડળ કયા શહેરમાં આવેલ છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " વિãાનગર ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " ગાંધીનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1494,
    "question": " ભારતના ૧૬ ટકા અછતગ્રસ્ત વિસ્તારની સરખામણીમાં ગુજરાતના કુલ વિસ્તારના કેટલા ટકા વિસ્તાર સતત અછતથી પીડાય છે ?",
    "answer1": "૩૦ ટકા ",
    "answer2": " ૪૩ ટકા ",
    "answer3": " ૫૭ ટકા ",
    "answer4": " ૭૨ ટકા",
    "correct": " ૪૩ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1495,
    "question": " ભારત દેશના કુલ વસ્તીની કેટલા ટકા લોકો અછતગ્રસ્ત વિસ્તારોમાં રહે છે ?",
    "answer1": "૧૧ ટકા ",
    "answer2": " ૨૨ ટકા ",
    "answer3": " ૪૨ ટકા ",
    "answer4": " ૩૮ ટકા",
    "correct": "૧૧ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1496,
    "question": " ગુજરાતની કુલ વસ્તીમાં કેટલા ટકા લોકો અછતગ્રસ્ત વિસ્તારોમાં વસવાટ કરે છે ?",
    "answer1": "૧૦ ટકા ",
    "answer2": " ૪૭ ટકા ",
    "answer3": " ૩૬ ટકા ",
    "answer4": " ૨૭ ટકા",
    "correct": " ૨૭ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1497,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યની આર્થિક રાજધાની કઈ છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": "અમદાવાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1498,
    "question": " ૧૯૬૦ થી ૧૯૯૨ સુધીમાં ૩૨ વર્ષમાં રાજ્યમાં કેટલી વાર દુષ્કાળ પડયો છે ?",
    "answer1": "5",
    "answer2": "7",
    "answer3": "10",
    "answer4": "12",
    "correct": "10",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1499,
    "question": " ૧૯૬૧ માં દુષ્કાળની અસર ગુજરાતના કેટલા ગામડાઓને સહન કરવી પડી હતી ?",
    "answer1": "2500",
    "answer2": "1000",
    "answer3": "2000",
    "answer4": "1500",
    "correct": "2500",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1500,
    "question": " ૧૯૮૭-૮૮ માં દુષ્કાળના લીધે કેટલા ગામડાઓનાં તારાજી સર્જાઈ હતી ?",
    "answer1": "10000",
    "answer2": "15000",
    "answer3": "9000",
    "answer4": "8000",
    "correct": "15000",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1501,
    "question": " કયા સમયગાળા દરમિયાન સતત ત્રણ વર્ષ સુધી દુષ્કાળની પરિÂસ્થતિ ઊભી થઈ હતી ?",
    "answer1": "૧૯૬૧-૬૪ ",
    "answer2": " ૧૯૬૬-૬૮ ",
    "answer3": " ૧૯૬૭-૭૦ ",
    "answer4": " ૧૯૮૫-૮૮",
    "correct": " ૧૯૮૫-૮૮",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1502,
    "question": " ૧૯૮૫-૮૮ ના ગાળામાં પડેલ દુષ્કાળથી કેટલા રૂપિયા કરોડનું નુકસાન થયું હતું ?",
    "answer1": "1000",
    "answer2": "2000",
    "answer3": "5000",
    "answer4": "8000",
    "correct": "5000",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1503,
    "question": " નર્મદા નદી કયા રાજ્યમાં વહે છે ?",
    "answer1": "મધ્યપ્રદેશ ",
    "answer2": " મહારાષ્ટ્ર ",
    "answer3": " ગુજરાત ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1504,
    "question": " નર્મદા નદી કેટલા કિમી",
    "answer1": "1312",
    "answer2": "1000",
    "answer3": "2000",
    "answer4": "1724",
    "correct": "1312",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1505,
    "question": " નર્મદા નદીનો કેટલા ટકા વિસ્તાર મધ્યપ્રદેશમાં છે ?",
    "answer1": "૭૦ ટકા ",
    "answer2": " ૬૫ ટકા ",
    "answer3": " ૮૮ ટકા ",
    "answer4": " ૨૨ ટકા",
    "correct": " ૮૮ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1506,
    "question": " નર્મદા નદીનો કેટલા ટકા વિસ્તાર મહારાષ્ટ્રમાં છે ?",
    "answer1": "૨૨ ટકા ",
    "answer2": " ૧૨ ટકા ",
    "answer3": " ૧૦ ટકા ",
    "answer4": " ૨ ટકા",
    "correct": " ૨ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1507,
    "question": " નર્મદા નદીનો કેટલા ટકા વિસ્તાર ગુજરાતમાં છે ?",
    "answer1": "૨ ટકા ",
    "answer2": " ૧૦ ટકા ",
    "answer3": " ૨૨ ટકા ",
    "answer4": " ૨૭ ટકા",
    "correct": " ૧૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1508,
    "question": " ગુજરાતમાં દશાબ્દી વિકાસ (૧૯૯૨-૨૦૦૧) દર કેટલા ટકા છે ?",
    "answer1": "૨૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૬.૭૮ ટકા ",
    "answer3": " ૪૦.૭૦ ટકા ",
    "answer4": " ૨૨.૬૬ ટકા",
    "correct": " ૨૨.૬૬ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1509,
    "question": " નર્મદા નદીની વહેણની લંબાઈ મધ્યપ્રદેશમાં કેટલા કિમી",
    "answer1": "2000",
    "answer2": "2717",
    "answer3": "1119",
    "answer4": "3210",
    "correct": "1119",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1510,
    "question": " નર્મદા નદીની વહેણની લંબાઈ મહારાષ્ટ્રમાં કેટલા કિમી",
    "answer1": "60",
    "answer2": "55",
    "answer3": "82",
    "answer4": "35",
    "correct": "35",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1511,
    "question": " ગુજરાતમાં વિકાસદર ૨૦૦૫ પ્રમાણે કેટલા ટકા છે ?",
    "answer1": "૭.૬ ટકા ",
    "answer2": " ૧૩.૮ ટકા ",
    "answer3": " ૧૨.૬ ટકા ",
    "answer4": " ૧૬.૬ ટકા",
    "correct": " ૧૬.૬ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1512,
    "question": " ગુજરાતમાં સાક્ષરતાની ટકાવારી કેટલા ટકા છે ?",
    "answer1": "૫૦.૫૦ ટકા ",
    "answer2": " ૮૦ ટકા ",
    "answer3": " ૬૯.૧૪ ટકા ",
    "answer4": " ૬૧.૭૨ ટકા",
    "correct": " ૬૯.૧૪ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1513,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૩ માં વાયબ્રન્ટ ગુજરાતમાં કુલ કેટલા સમજૂતી કરારો થયા હતા ?",
    "answer1": "76",
    "answer2": "80",
    "answer3": "50",
    "answer4": "170",
    "correct": "76",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1514,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૩ માં કુલ ૭૬ સમજૂતી કરારોમાં કુલ કેટલા અબજ (અમેરિકન ડોલર)નું રોકાણ થયું હતું ?",
    "answer1": "૧૦ અબજ ",
    "answer2": " ૧૨ અબજ ",
    "answer3": " ૧૪ અબજ ",
    "answer4": " ૧૬ અબજ",
    "correct": " ૧૪ અબજ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1515,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૫ માં વાયબ્રન્ટ ગુજરાતમાં કુલ કેટલા સમજૂતી કરારો થયા હતા ?",
    "answer1": "76",
    "answer2": "226",
    "answer3": "176",
    "answer4": "276",
    "correct": "226",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1516,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૫ વાયબ્રન્ટ ગુજરાતમાં થયેલ કરારોમાં કુલ કેટલા અબજ (અમેરિકન ડોલર)નું રોકાણ થયું હતું ?",
    "answer1": "૧૪ અબજ ",
    "answer2": " ૧૬ અબજ ",
    "answer3": " ૧૮ અબજ ",
    "answer4": " ૨૦ અબજ",
    "correct": " ૨૦ અબજ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1517,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૭ માં વાયબ્રન્ટ ગુજરાતમાં કુલ કેટલા સમજૂતી કરારો થયા હતા ?",
    "answer1": "672",
    "answer2": "572",
    "answer3": "522",
    "answer4": "420",
    "correct": "672",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1518,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૭ વાયબ્રન્ટ ગુજરાતમાં થયેલ ૬૭૨ સમજૂતી કરારોમાં કુલ કેટલા અબજ (અમેરિકન ડોલર)નું રોકાણ થયું હતું ?",
    "answer1": "૧૭૬ અબજ ",
    "answer2": " ૧૧૨ અબજ ",
    "answer3": " ૧૫૨ અબજ ",
    "answer4": " ૧૬૦ અબજ",
    "correct": " ૧૫૨ અબજ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1519,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૯ માં વાયબ્રન્ટ ગુજરાતમાં કુલ કેટલા સમજૂતી કરારો થયા હતા ?",
    "answer1": "400",
    "answer2": "500",
    "answer3": "200",
    "answer4": "350",
    "correct": "500",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1520,
    "question": " વર્ષ ૨૦૦૯ વાયબ્રન્ટ ગુજરાતમાં થયેલ ૫૦૦ સમજૂતી કરારોમાં કુલ કેટલા અબજ (અમેરિકન ડોલર)નું રોકાણ થયું હતું ?",
    "answer1": "૧૪૦ અબજ ",
    "answer2": " ૧૮૦ અબજ ",
    "answer3": " ૨૧૦ અબજ ",
    "answer4": " ૨૪૦ અબજ",
    "correct": " ૨૪૦ અબજ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1521,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યની કેટલા ટકા વસ્તીનું ગુજરાત ખેતી પર અવલંબે છે ?",
    "answer1": "૨૫ ટકા ",
    "answer2": " ૩૦ ટકા ",
    "answer3": " ૪૮ ટકા ",
    "answer4": " ૬૭ ટકા",
    "correct": " ૪૮ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1522,
    "question": " ગુજરાતની ખેતી હેઠળની કેટલા ટકા જમીનને સિંચાઈની સગવડ મળે છે ?",
    "answer1": "૧૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૫ ટકા ",
    "answer3": " ૫૦ ટકા ",
    "answer4": " ૭૨ ટકા",
    "correct": " ૨૫ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1523,
    "question": " જમીન અને વરસાદને ધ્યાનમાં રાખી ગુજરાત રાજ્યના વિસ્તારને કુલ કેટલા ભાગોમાં વહેંચ્યું છે ?",
    "answer1": "8",
    "answer2": "10",
    "answer3": "2",
    "answer4": "4",
    "correct": "8",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1524,
    "question": " ગુજરાતનો કયો વિસ્તાર વધુ વરસાદવાળો પ્રદેશ છે ?",
    "answer1": "દક્ષિણ સૌરાષ્ટ્ર ",
    "answer2": " ઉત્તર-પશ્ચિમ વિભાગ ",
    "answer3": " ઉત્તર-સૌરાષ્ટ્ર ",
    "answer4": " દક્ષિણ ગુજરાત",
    "correct": " દક્ષિણ ગુજરાત",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1525,
    "question": " નર્મદા નદીની વહેણની લંબાઈ ગુજરાતમાં કેટલા કિમી",
    "answer1": "158",
    "answer2": "72",
    "answer3": "27",
    "answer4": "420",
    "correct": "158",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1526,
    "question": " નર્મદા નદી પર મૂળ યોજના મુજબ પૂર્ણ જળાશયની સપાટીથી કેટલા મીટર જેટલી ઊંચાઈએ બંધ બાંધવાનું વિચાર્યું હતું ?",
    "answer1": "140",
    "answer2": "163",
    "answer3": "172",
    "answer4": "157",
    "correct": "163",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1527,
    "question": " આંતરરાષ્ટ્રીય મંત્રાલયો દરમિયાન સર્જાયેલ વિવાદને ભારત સરકારે કઈ સાલમાં નર્મદા નળવિવાદ ટ્રિબ્યૂનલને સોંપ્યો હતો ?",
    "answer1": "1969",
    "answer2": "1970",
    "answer3": "1979",
    "answer4": "1976",
    "correct": "1969",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1528,
    "question": " સરદાર સરોવર યોજનાને કઈ સાલમાં કેન્દ્ર સરકારે મંજૂરી આપી હતી ?",
    "answer1": "1980",
    "answer2": "1982",
    "answer3": "1987",
    "answer4": "1990",
    "correct": "1987",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1529,
    "question": " નર્મદા યોજના એ કેટલા કિમી લંબાઈ ધરાવતી નહેર વિશ્વની સૌથી મોટી નહેર થશે ?",
    "answer1": "200",
    "answer2": "320",
    "answer3": "500",
    "answer4": "460",
    "correct": "460",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1530,
    "question": " રાજ્ય સરકાર દ્વારા સરદાર સરોવર નર્મદા નિગમની સ્થાપના કરી છે ?",
    "answer1": "1988",
    "answer2": "1982",
    "answer3": "1980",
    "answer4": "1990",
    "correct": "1988",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1531,
    "question": " ભાલ કાંઠાના પ્રદેશમાં ભરૂચ જિલ્લાના કયા તાલુકાનો સમાવેશ થાય છે ?",
    "answer1": "હાંસોટા ",
    "answer2": " વાગરા ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " કરજણ",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1532,
    "question": " સરદાર સરોવર યોજના પૂરી થશે ત્યારે ગુજરાત રાજ્યની વાર્ષિક આવકમાં રૂપિયા કેટલા કરોડનો વધારો થશે ?",
    "answer1": "1100",
    "answer2": "1000",
    "answer3": "1800",
    "answer4": "1400",
    "correct": "1400",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1533,
    "question": " સરદાર સરોવર યોજના માટે કેટલા કરોડની વિદેશી સહાય અંગે વિશ્વબેંક તથા જાપાનની સરકાર સાથે સમજૂતી થઈ હતી ?",
    "answer1": "200",
    "answer2": "1600",
    "answer3": "600",
    "answer4": "1000",
    "correct": "600",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1534,
    "question": " સરદાર સરોવર કઈ સાલમાં શિલાન્યાસ કરવામાં આવ્યો હતો ?",
    "answer1": "1959",
    "answer2": "1965",
    "answer3": "1964",
    "answer4": "1961",
    "correct": "1961",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1535,
    "question": " સરદાર સરોવર યોજનાનો નવાગામ ખાતે કોના દ્વારા શિલાન્યાસ કરવામાં આવ્યો હતો ?",
    "answer1": "સરદાર વલ્લભભાઈ પટેલ",
    "answer2": " નરેન્દ્ર મોદી ",
    "answer3": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer4": " ગાંધીજી",
    "correct": " જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1536,
    "question": " ‘નર્મદા બચાવ અભિયાન’ની શરૂઆત કઈ સાલમાં થઈ હતી ?",
    "answer1": "1986",
    "answer2": "1980",
    "answer3": "1987",
    "answer4": "1990",
    "correct": "1986",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1537,
    "question": " ‘નર્મદા બચાવ અભિયાન’નું નેતૃત્વ કોણે લીધું હતું ?",
    "answer1": "બાબા આમટે ",
    "answer2": " મેઘા પાટકર ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " જવાહર નહેરુ",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1538,
    "question": " વિશ્વબેંકે કઈ સાલમાં પહેલી જ વાર સ્વતંત્ર્ય ‘પુનઃસમીક્ષા સમિતિની’ રચના કરી હતી ?",
    "answer1": "1989",
    "answer2": "1991",
    "answer3": "1988",
    "answer4": "1985",
    "correct": "1991",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1539,
    "question": " ‘મોર્સ સમિતિ’ નામની સમિતિના અધ્યક્ષ કોણ હતા ?",
    "answer1": "જવાહરલાલ નહેરુ ",
    "answer2": " મેઘા પાટકર ",
    "answer3": " જ્યોર્જ ફર્નાન્ડીઝ ",
    "answer4": " બ્રેડફર્ડ મોર્સ",
    "correct": " બ્રેડફર્ડ મોર્સ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1540,
    "question": " ગુજરાતના કયા મુખ્યમંત્રીએ નર્મદા બોન્ડની યોજના જાહેર કરી હતી ?",
    "answer1": "બળવંતભાઈ મહેતા ",
    "answer2": " નરેન્દ્રભાઈ મોદી ",
    "answer3": " ચીમનભાઈ પટેલ ",
    "answer4": " શંકરસિંહ વાઘેલા",
    "correct": " ચીમનભાઈ પટેલ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1541,
    "question": " ગુજરાતની કેટલા લાખ હેકટર જેટલી જમીન ઉપયોગી જમીનમાં ગણાય છે ?",
    "answer1": "120",
    "answer2": "188",
    "answer3": "143",
    "answer4": "162",
    "correct": "188",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1542,
    "question": " ગુજરાતની કુલ કેટલા લાખ હેક્ટર જમીનમાં કૃષિ વાવેતર થાય છે ?",
    "answer1": "60",
    "answer2": "110",
    "answer3": "95",
    "answer4": "72",
    "correct": "95",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1543,
    "question": " કુલ જમીનના ૫૦% ઉપરાંત વિસ્તારની ખેતી માટે ઉપયોગ કરનાર ભારતના કેટલા રાજ્યોમાં ગુજરાતનો સમાવેશ થાય છે ?",
    "answer1": "11",
    "answer2": "22",
    "answer3": "21",
    "answer4": "18",
    "correct": "11",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1544,
    "question": " સમગ્ર ભારતમાં ખેતી હેઠળની કુલ વિસ્તારમાંથી કેટલા ટકા વિસ્તારનાં અનાજનું વાવેતર થાય છે ?",
    "answer1": "0.4",
    "answer2": "0.75",
    "answer3": "0.3",
    "answer4": "0.55",
    "correct": "0.75",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1545,
    "question": " ગુજરાતમાં કુલ વિસ્તારમાંથી કેટલા ટકા વિસ્તારમાં ધાન્યપાકોનું વાવેતર થાય છે ?",
    "answer1": "૩૨ ટકા ",
    "answer2": " ૪૦ ટકા ",
    "answer3": " ૫૦ ટકા ",
    "answer4": " ૬૫ ટકા",
    "correct": " ૪૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1546,
    "question": " ગુજરાતમાં ઉત્પાદનની દૃષ્ટિએ ધાન્ય પાકોમાં કયો પાક પ્રથમ સ્થાને આવે છે ?",
    "answer1": "ઘઉં ",
    "answer2": " જુવાર ",
    "answer3": " મકાઈ ",
    "answer4": " બાજરી",
    "correct": " બાજરી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1547,
    "question": " ગુજરાતમાં અનાજના કુલ ઉત્પાદનમાં બાજરીનો હિસ્સો કેટલા ટકા જેટલો છે ?",
    "answer1": "૨૦ ટકા ",
    "answer2": " ૬૦ ટકા ",
    "answer3": " ૩૫ ટકા ",
    "answer4": " ૭૨ ટકા",
    "correct": " ૩૫ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1548,
    "question": " ગુજરાતમાં બાજરીનું સૌથી વધુ વાવેતર કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "બનાસકાંઠા ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": "બનાસકાંઠા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1549,
    "question": " કઈ જાતિનું વાવેતર કરવાથી બાજરીનો ઉત્પાદન દર વધ્યો છે ?",
    "answer1": "શ્યામ જાતિ ",
    "answer2": " સુંદર જાતિ ",
    "answer3": " સંકર જાતિ ",
    "answer4": " સશી જાતિ",
    "correct": " સંકર જાતિ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1550,
    "question": " વાવેતરની દૃષ્ટિએ ગુજરાતનો બીજા અગત્યનો ધાન્ય પાક કયો છે ?",
    "answer1": "ઘઉં ",
    "answer2": " જુવાર ",
    "answer3": " જવ ",
    "answer4": " રાઈ",
    "correct": " જુવાર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1551,
    "question": " ઘઉંનો પાક ગુજરાતમાં માત્ર કઈ સીઝનમાં લેવાય છે ?",
    "answer1": "શિયાળામાં ",
    "answer2": " ચોમાસામાં ",
    "answer3": " ઉનાળામાં ",
    "answer4": " મિશ્ર ચોમાસામાં",
    "correct": "શિયાળામાં ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1552,
    "question": " ઘઉંના કુલ ઉત્પાદનની દૃષ્ટિએ ગુજરાત ભારતના કયા ક્રમે આવે છે ?",
    "answer1": "ત્રીજા ",
    "answer2": " ચોથા ",
    "answer3": " પાંચમાં ",
    "answer4": " સાતમાં",
    "correct": " સાતમાં",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1553,
    "question": " ડાંગરના પાકનું વિશેષ વાવેતર કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "પંચમહાલ ",
    "answer2": " ખેડા ",
    "answer3": " વલસાડ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1554,
    "question": " તુવેરનો પાક કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "ભરૂચ ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " ઉપરોક્ત બંને ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1555,
    "question": " રોકડિયા પાકમાં ગુજરાતમાં કયા પાકનું મહત્વ સવિશેષ છે ?",
    "answer1": "મગફળી ",
    "answer2": " કપાસ ",
    "answer3": " તમાકુ ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1556,
    "question": " મગફળી અને કપાસના ઉત્પાદનમાં ગુજરાત દેશભરમાં કયું સ્થાન ધરાવે છે ?",
    "answer1": "પ્રથમ ",
    "answer2": " ત્રીજું ",
    "answer3": " પાંચમું ",
    "answer4": " સાતમું",
    "correct": "પ્રથમ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1557,
    "question": " સમગ્ર દેશના મગફળી હેઠળના કુલ વાવેતર વિસ્તારમાંથી કેટલા ટકા વિસ્તાર ગુજરાતમાં છે ?",
    "answer1": "૧૦ ટકા ",
    "answer2": " ૫૦ ટકા ",
    "answer3": " ૨૫ ટકા ",
    "answer4": " ૬૫ ટકા",
    "correct": " ૨૫ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1558,
    "question": " ગુજરાતનો કયો જિલ્લો લાંબા તારના ઉત્તમ પ્રકારના કપાસના ઉત્પાદન માટે જાણીતો છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " ભરૂચ ",
    "answer4": " મહેસણા",
    "correct": " ભરૂચ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1559,
    "question": " ગુજરાતનો ત્રીજા નંબરે રોકડિયો પાક કયો છે ?",
    "answer1": "મગફળી ",
    "answer2": " કપાસ ",
    "answer3": " એરંડા ",
    "answer4": " તમાકુ",
    "correct": " તમાકુ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1560,
    "question": " ગુજરાતના તમાકુના કુલ વાવેતર વિસ્તારનો કેટલા ટકા વિસ્તાર માત્ર ખેડા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": "૨૦ ટકા ",
    "answer2": " ૪૦ ટકા ",
    "answer3": " ૮૦ ટકા ",
    "answer4": " ૫૫ ટકા",
    "correct": " ૮૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1561,
    "question": " તમાકુના ઉત્પાદનને લીધે ઉત્તર ગુજરાતમાં કયા ઉãોગનો વિકાસ થયો છે ?",
    "answer1": "બીડી ",
    "answer2": " છીંકણી ",
    "answer3": " સંગાર ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણેય",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1562,
    "question": " એરંડાના વાવેતર વિસ્તાર અને ઉત્પાદનમાં ગુજરાત દેશભરમાં કયો ક્રમ ધરાવે છે ?",
    "answer1": "બીજા ",
    "answer2": " પ્રથમ ",
    "answer3": " ચોથા ",
    "answer4": " પાંચમા",
    "correct": "બીજા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1563,
    "question": " ગુજરાતમાં ફળફળાદિના બાગાયતી પાકોનું વાવેતર કેટલા હેક્ટરમાં થાય છે ?",
    "answer1": "45000",
    "answer2": "65000",
    "answer3": "40000",
    "answer4": "35000",
    "correct": "65000",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1564,
    "question": " સમગ્ર ભારતમાં કેળાંની પેદાશમાં ગુજરાત કયા ક્રમે છે ?",
    "answer1": "બીજા ",
    "answer2": " ત્રીજા ",
    "answer3": " ચોથા ",
    "answer4": " પાંચમા",
    "correct": " પાંચમા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1565,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યની રચના સમયે અનાજનું ઉત્પાદન કેટલા લાખ ટન હતું ?",
    "answer1": "18.9",
    "answer2": "7.6",
    "answer3": "10.1",
    "answer4": "12.2",
    "correct": "18.9",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1566,
    "question": " ગુજરાત રાજ્યમાં ૧૯૯૨-૯૩ માં અનાજનું ઉત્પાદન કેટલા લાખ ટન થયું ?",
    "answer1": "20",
    "answer2": "33",
    "answer3": "41",
    "answer4": "54",
    "correct": "41",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1567,
    "question": " રાસાયણિક ખાતરોની વપરાશમાં ગુજરાત દેશમાં કયા ક્રમે છે ?",
    "answer1": "છઠ્ઠા ",
    "answer2": " બીજા ",
    "answer3": " ચોથા ",
    "answer4": " પ્રથમ",
    "correct": "છઠ્ઠા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1568,
    "question": " ગુજરાતમાં જંગલો હેઠળ સૌથી વધુ જમીન કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": "પાટણ ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " ડાંગ",
    "correct": " ડાંગ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1569,
    "question": " કાયમી ગૌચર હેઠળ સૌથી વધુ જમીન કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": "કચ્છ ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " જૂનાગઢ ",
    "answer4": " ગાંધીનગર",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1570,
    "question": " નીચે પૈકી કયો પાક જમીનમાં નાઇટ્રોજનનું પ્રમાણ વધારી દે છે",
    "answer1": "ડાંગર ",
    "answer2": " કઠોળ ",
    "answer3": " જૂનાગઢ ",
    "answer4": " ફળફળાદિ",
    "correct": " કઠોળ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1571,
    "question": " રણપ્રદેશમાં માટીનું ધા માટે શું કરવું જાઈએ ?",
    "answer1": "કપાસની ખેતી કરવી જાઈએ. ",
    "answer2": " કઠોળની ખેતી કરવી જાઈએ ",
    "answer3": " શેરડીની ખેતી કરવી જાઈએ. ",
    "answer4": " વૃક્ષારોપણ કરવું જાઈએ.",
    "correct": " વૃક્ષારોપણ કરવું જાઈએ.",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1572,
    "question": " ગુજરાતમાં મગફળીનું ઉત્પાદન સૌથી વધારે કયાં થાય છે ?",
    "answer1": "મધ્યપ્રદેશ ",
    "answer2": " સૌરાષ્ટ્ર ",
    "answer3": " કચ્છ ",
    "answer4": " દક્ષિણ ગુજરાત",
    "correct": " સૌરાષ્ટ્ર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1573,
    "question": " ગુજરાતમાં તમાકુ પકવતા જિલ્લાઓ કયા કયા છે ?",
    "answer1": "આણંદ ",
    "answer2": " નડિયાદ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " બધાં જ",
    "correct": " બધાં જ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1574,
    "question": " ગુજરાતના કયા જિલ્લામાં કાળી જમીન જાવા મળતી નથી ?",
    "answer1": "ભરૂચ ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " કચ્છ ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1575,
    "question": " કાળી જામીનમાં સેન્દ્રિય દ્રવ્યોનું પ્રમાણ શા માટે વધુ હોયછે ?",
    "answer1": "કૅÂલ્શયમ વધુ હોવાથી ",
    "answer2": " નાઇટ્રોજન વધુ હોવાથી ",
    "answer3": " જંગલોનું પ્રમાણ વધારે હોવાથી ",
    "answer4": " પુષ્કળ વરસાદને કારણે",
    "correct": " જંગલોનું પ્રમાણ વધારે હોવાથી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1576,
    "question": " કાળી જમીન ",
    "answer1": "કપાસ ",
    "answer2": " ડાંગર ",
    "answer3": " જેટ્રોફા ",
    "answer4": " બાજરી",
    "correct": "કપાસ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1577,
    "question": " ગુરાતમાં ક્ષારીય જમીનોનું સૌથી વધુ પ્રમાણ કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": "દાહોદ ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " ડાંગ ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1578,
    "question": " ક્ષારીય જમીનની pૐ કેટલી હોય છે ?",
    "answer1": "૫થી ૭ની વચ્ચે ",
    "answer2": " ૭.૬થી વધુ ",
    "answer3": " ૭ જેટલી ",
    "answer4": " ૨.૫થી વધુ",
    "correct": " ૭.૬થી વધુ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1579,
    "question": " ગોરાડુ જમીન કયા કયા પાક માટે ઉત્તમ ગણાય છે ?",
    "answer1": "કપાસ, મગફળી, તલ વગેરે ",
    "answer2": " બાજરી, મગ, કપાસ વગેરે ",
    "answer3": " જેટ્રોફા, તમાકુ, ડાંગર વગેરે ",
    "answer4": " ઘઉં, શાકભાજી, તમાકુ વગેરે",
    "correct": " ઘઉં, શાકભાજી, તમાકુ વગેરે",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1580,
    "question": " ગુજરાતના બગીચા તરીકે કયો વિસ્તાર જાણીતો છે ?",
    "answer1": "કચ્છ પ્રદેશ ",
    "answer2": " મધ્ય ગુજરાતનો પ્રદેશ ",
    "answer3": " ઉત્તર ગુજરાતનો પ્રદેશ ",
    "answer4": " સૌરાષ્ટ્રનો પ્રદેશ",
    "correct": " મધ્ય ગુજરાતનો પ્રદેશ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1581,
    "question": " કાંપની જમીન કયા તત્વનું પ્રમાણ અનુક્રમે વધુ અને ઓછું હોય છે ?",
    "answer1": "કૅÂલ્શયમ, ફાસ્ફરસ ",
    "answer2": " કૅÂલ્શયમ, નાઇટ્રોજન ",
    "answer3": " ફાસ્ફરસ, ચૂનો ",
    "answer4": " નાઇટ્રોજન અને ફાસ્ફરસ",
    "correct": " ફાસ્ફરસ, ચૂનો ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1582,
    "question": " નદીઓનાં નવા કાંપથી બનતી જમીનોને શું કહેવાય છે ?",
    "answer1": "બેસર જમીન ",
    "answer2": " ક્ષારીય જમીન ",
    "answer3": " ભાઠાની જમીનો ",
    "answer4": " કાળી જમીન",
    "correct": " ભાઠાની જમીનો ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1583,
    "question": " ગોરાડુ જમીનમાં કયા ત¥વનું પ્રમાણ અનુક્રમે વધુ અને ઓછું હોય છે ?",
    "answer1": "પોટેશિયમ, કૅÂલ્શયમ",
    "answer2": " નાઇટ્રોજન, પોટેશિયમ ",
    "answer3": " પોટાશ, નાઇટ્રોજન ",
    "answer4": " નાઇટ્રોજન, પોટેશિયમ",
    "correct": " પોટાશ, નાઇટ્રોજન ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1584,
    "question": " ગુજરાતના કયા જિલ્લામાં ખેતી હેઠળની જમીન સૌથી વધુ છે ?",
    "answer1": "બનાસકાંઠા ",
    "answer2": " ડાંગ ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": "બનાસકાંઠા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1585,
    "question": " ગુજરાતમાં પડતર જમીનોનો પ્રમાણમાં અનુક્રમે પ્રથમ અને અંતિમ સ્થાને કયા જિલ્લા છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ, કચ્છ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર, કચ્છ ",
    "answer3": " કચ્છ, ડાંગ ",
    "answer4": " ગાંધીનગર, ડાંગ",
    "correct": " કચ્છ, ડાંગ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1586,
    "question": " ગુજરાતમાં ખેતરોના કદ કયા જિલ્લામાં સૌથી વધુ હોય છે ?",
    "answer1": "કચ્છ ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " ખેડા ",
    "answer4": " ડાંગ",
    "correct": " ડાંગ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1587,
    "question": " ગુજરાતમાં બાજરીનું ઉત્પાદન સૌથી વધારે ક્યાં થાય છે ?",
    "answer1": "બનાસકાંઠા ",
    "answer2": " ડાંગ ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " આણંદ",
    "correct": "બનાસકાંઠા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1588,
    "question": " બાજરીના ઉત્પાદન માટેની અનુકૂળતાઓ કઈ કઈ છે ?",
    "answer1": "વધુ વરસાદ, ભેજવાળી આબોહવા ",
    "answer2": " સાધારણ વરસાદ, ભેજવાળી આબોહવા ",
    "answer3": " સાધારણ વરસાદ, સૂકી આબોહવા ",
    "answer4": " વધુ વરસાદ, સૂકી આબોહવા",
    "correct": " સાધારણ વરસાદ, સૂકી આબોહવા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1589,
    "question": " ગુજરાતમાં ઘઉં ઉત્પન્ન કરતો વિસ્તાર કયો ?",
    "answer1": "વાગડ ",
    "answer2": " ચરોતર ",
    "answer3": " ઝાલાવાડ ",
    "answer4": " ભાલ પ્રદેશ",
    "correct": " ભાલ પ્રદેશ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1590,
    "question": " ગુજરાતમાં ઘઉંનું સૌથી વધુ ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " ડાંગ ",
    "answer3": " દાહોદ ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": "અમદાવાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1591,
    "question": " ગુજરાતમાં કપાસનું સૌથી વધુ ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "વડોદરા ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " નર્મદા ",
    "answer4": " ડાંગ",
    "correct": "વડોદરા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1592,
    "question": " કપાસના ઉત્પાદનમાં ગુજરાત ભારતમાં કયા ક્રમે છે ?",
    "answer1": "બીજા ક્રમે ",
    "answer2": " ત્રીજા ક્રમે ",
    "answer3": " ચોથા ક્રમે ",
    "answer4": " પાંચમા ક્રમે",
    "correct": "બીજા ક્રમે ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1593,
    "question": " ડાંગરનું સૌથી વધુ વાવેતર કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " ખેડા ",
    "answer3": " નર્મદા ",
    "answer4": " દાહોદ",
    "correct": " ખેડા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1594,
    "question": " ગુજરાતની જમીનના કેટલા પ્રકાર પડે છે ?",
    "answer1": "પાંચ ",
    "answer2": " છ ",
    "answer3": " સાત ",
    "answer4": " આઠ",
    "correct": " સાત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1595,
    "question": " ગુજરાત નીચે પૈકી કયા પાકના ઉત્પાદનમાં વિશ્વમાં પ્રથમ છે ?",
    "answer1": "જીરું ",
    "answer2": " વરિયાળી ",
    "answer3": " એરંડા ",
    "answer4": " તમામ",
    "correct": " તમામ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1596,
    "question": " નીચે પૈકી રોકડિયા પાકોને ઓળખો",
    "answer1": "૧ અને ૨ ",
    "answer2": " ૧ અને ૩ ",
    "answer3": " તમામ ",
    "answer4": " ૧, ૨ અને ૩",
    "correct": " તમામ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1597,
    "question": " ગુજરાતમાં ડુંગળીનું સૌથી વધુ વાવેતર અને ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "ગાંધીનગર ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " ભાવનગર ",
    "answer4": " ડાંગ",
    "correct": " ભાવનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1598,
    "question": " ગુજરાતમાં કેળાંનું સૌથી વધુ ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "નર્મદા ",
    "answer2": " ડાંગ ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " ખેડા",
    "correct": " ખેડા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1599,
    "question": " કેસર કેરી માટે જાણીતો જિલ્લો કયો છે ?",
    "answer1": "સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " જૂનાગઢ ",
    "answer4": " કચ્છ",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1600,
    "question": " ચીકુ માટે કયો જિલ્લો પ્રખ્યાત છે ?",
    "answer1": "સુરત ",
    "answer2": " વલસાડ ",
    "answer3": " નર્મદા ",
    "answer4": " ડાંગ",
    "correct": " વલસાડ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1601,
    "question": " ગુજરાતમાં થતા રોકડિયા પાકમાં કયો પાક પ્રથમ સ્થાને મૂકી શકાય ?",
    "answer1": "મગફળી ",
    "answer2": " કપાસ ",
    "answer3": " તમાકુ ",
    "answer4": " શેરડી",
    "correct": "મગફળી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1602,
    "question": " બટાકાનું સૌથી વધુ ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "બનાસકાંઠા ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " ડાંગ ",
    "answer4": " આણંદ",
    "correct": "બનાસકાંઠા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1603,
    "question": " મકાઈનો પાક સામાન્ય રીતે કયા ભાગમાં લેવાય છે ?",
    "answer1": "સૌરાષ્ટ્રમાં ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " પૂર્વ જગતમાં ",
    "answer4": " દક્ષિણ ગુજરાતમાં",
    "correct": " પૂર્વ જગતમાં ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1604,
    "question": " ઘઉંના પાક માટેની અનુકૂળતાઓ કઈ કઈ છે ?",
    "answer1": "રેતાળ જમીન, વધુ વરસાદ ",
    "answer2": " કાળી જમીન, વધુ વરસાદ ",
    "answer3": " રેતાળ જમીન, ઓછો વરસાદ ",
    "answer4": " ભેજનો સંગ્રહ કરી શકે તેવી જમીન",
    "correct": " ભેજનો સંગ્રહ કરી શકે તેવી જમીન",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1605,
    "question": " ડાંગર પકવવા માટે જમીન અને વરસાદ કેવા હોવા જાઈએ ?",
    "answer1": "કાળી ફળદ્રુપ જમીન અને વધુ વરસાદ ",
    "answer2": " રેતાળ જમીન અને સાધારણ વરસાદ ",
    "answer3": " કાળી જમીન અને સાધારણ વરસાદ ",
    "answer4": " ગોરાડુ જમીન અને સાધારણ વરસાદ",
    "correct": "કાળી ફળદ્રુપ જમીન અને વધુ વરસાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1606,
    "question": " જુવારનાં વાવેતર અને ઉત્પાદનમાં કયા જિલ્લા પ્રથમ છે ?",
    "answer1": "ભાવનગર, સુરત ",
    "answer2": " ડાંગ, નવસારી ",
    "answer3": " આણંદ, ખેડા ",
    "answer4": " રાજકોટ, જામનગર",
    "correct": "ભાવનગર, સુરત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1607,
    "question": " મગફળીના પાક માટે કેવી જમીન જાઈએ ?",
    "answer1": "કાળી જમીન ",
    "answer2": " રેતાળ જમીન ",
    "answer3": " કાંપની જમીન ",
    "answer4": " ગોરાડુ જમીન",
    "correct": "કાળી જમીન ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1608,
    "question": " તમાકુના ઉત્પાદનમાં ગુજરાત દેશમાં કયા સ્થાને છે ?",
    "answer1": "પ્રથમ ",
    "answer2": " ત્રીજા ",
    "answer3": " બીજા ",
    "answer4": " ચોથા",
    "correct": " બીજા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1609,
    "question": " ઘઉં અને ચણાનો પાક મુખ્યત્વે કઈ ઋતુમાં લેવામાં આવે છે ?",
    "answer1": "ચોમાસામાં ",
    "answer2": " ઉનાળામાં ",
    "answer3": " બંને ઋતુમાં ",
    "answer4": " શિયાળામાં",
    "correct": " શિયાળામાં",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1610,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી મોટું ખેત ઉત્પન્ન બજાર (ગંજ) ક્યાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " ઊંઝા ",
    "answer3": " સિદ્ધપુર ",
    "answer4": " મહેસાણા",
    "correct": " ઊંઝા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1611,
    "question": " ગુજરાત કૃષિ યુનિ",
    "answer1": "વલ્લભવિãાનગર ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " નવસારી ",
    "answer4": " દાંતીવાડા",
    "correct": " દાંતીવાડા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1612,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વિશાળ અને સહકારી ક્ષેત્રનું રાસાયણિક ખાતરનું કારખાનું કયા શહેરમાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "ભરૂચ ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " કલોલ ",
    "answer4": " કંડલા",
    "correct": " વડોદરા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1613,
    "question": " ગુજરાતમાં વરિયાળી, જીરું અને ઇસબગુલની ખેતી સૌથી વધુ કયા પ્રદેશમાં થાય છે ?",
    "answer1": "સૌરાષ્ટ્રમાં ",
    "answer2": " ચરોતરમાં ",
    "answer3": " ઉત્તર ગુજરાતમાં ",
    "answer4": " દક્ષિણ ગુજરાતમાં",
    "correct": "સૌરાષ્ટ્રમાં ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1614,
    "question": " ગુજરાતના કયા ગામની તુવેરદાળ જાણીતી છે ?",
    "answer1": "વાસદ ",
    "answer2": " વલસાડ ",
    "answer3": " વૌઠા ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": "વાસદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1615,
    "question": " હાફૂસ કેરી કયા પ્રદેશની વિશિષ્ટ પેદાશ છે ?",
    "answer1": "જૂનાગઢ ",
    "answer2": " મહુવા ",
    "answer3": " તલાલાગીર ",
    "answer4": " વલસાડ",
    "correct": " વલસાડ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1616,
    "question": " ખાãતેલ માટે કયા નવા પાકની ખેતી તાજેતરમાં ગુજરાતમાં વધુ થવા લાગી છે ?",
    "answer1": "સોયાબીન ",
    "answer2": " સૂર્યમુખી ",
    "answer3": " સરસવ ",
    "answer4": " એરંડા",
    "correct": " સૂર્યમુખી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1617,
    "question": " ક્ષારયુક્ત જમીનોને નવસાધ્ય કરવાનું કામ ગુજરાત સરકારની કઈ એજન્સી કરે છે ?",
    "answer1": "ગુજરાત રાજ્ય જમીન વિકાસ નિગમ ",
    "answer2": " ગુજરાત રાજ્ય ખનિજ વિકાસ નિગમ ",
    "answer3": " ગુજરાત રાજ્ય ખાર જમીન વિકાસ નિગમ ",
    "answer4": " ગુજરાત રાજ્ય ઔãોગિક વિકાસ નિગમ",
    "correct": "ગુજરાત રાજ્ય જમીન વિકાસ નિગમ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1618,
    "question": " મગફળી અને કપાસના પાક માટે કેવી જમીન વધુ અનુકૂળ ગણાય છે ?",
    "answer1": "રેતાળ ",
    "answer2": " કાળી ",
    "answer3": " કાંપની ",
    "answer4": " ગોરાડુ",
    "correct": " કાળી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1619,
    "question": " ડાંગરના પાક માટે કેવી જમીન વધુ માફક આવે છે ?",
    "answer1": "કાળી ",
    "answer2": " કાંપની ",
    "answer3": " ક્યારડાની ",
    "answer4": " કરકરી દાણાદાર",
    "correct": " ક્યારડાની ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1620,
    "question": " ભાઠાની જમીનો બીજા કયા નામે ઓળખાય છે ?",
    "answer1": "નદીના કાંપની ",
    "answer2": " ડુંગરાળ ",
    "answer3": " ગોરાડુ ",
    "answer4": " રેતાળ",
    "correct": "નદીના કાંપની ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1621,
    "question": " ઝડપથી ગરમ અને ઝડપથી ઠંડી કઈ જમીન બને છે ?",
    "answer1": "કાળી ",
    "answer2": " કાંપની ",
    "answer3": " ડુંગરાળ ",
    "answer4": " રેતાળ",
    "correct": " રેતાળ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1622,
    "question": " ઘેડની જમીનોમાં કયા બે પાકની ખેતી વધુ સારી રીતે થાય છે ?",
    "answer1": "ઘઉં અને કપાસ ",
    "answer2": " ડાંગર અને ફળફળાદિ ",
    "answer3": " ચણા અને કઠોળ ",
    "answer4": " શાકભાજી અને ફૂલો",
    "correct": " ડાંગર અને ફળફળાદિ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1623,
    "question": " તમાકુના પાક માટે ગુજરાતનો કયો વિસ્તાર જાણીતો છે ?",
    "answer1": "ભાલકાંઠા ",
    "answer2": " નળકાંઠા ",
    "answer3": " કાનમ ",
    "answer4": " ચરોતર",
    "correct": " ચરોતર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1624,
    "question": " કયા પ્રદેશના ઘઉં વખણાય છે ?",
    "answer1": "દશક્રોઈ ",
    "answer2": " ભાલ ",
    "answer3": " ચરોતર ",
    "answer4": " કાનમ",
    "correct": " ભાલ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1625,
    "question": " કાફીના પાકને સહાયક એવો કયો પાક જામનગર જિલ્લામાં લેવામાં આવે છે ?",
    "answer1": "લીલો પડવાશ ",
    "answer2": " ઇસબગુલ ",
    "answer3": " ચિકોરી ",
    "answer4": " રજકો",
    "correct": " ચિકોરી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1626,
    "question": " નાગરવેલના પાનની ખેતી સૌરાષ્ટ્રના કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "અમરેલી ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " ભાવનગર",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1627,
    "question": " ફળ-ફૂલની ખેતીને અંગ્રેજીમાં કયા નામે ઓળખવામાં આવે છે ?",
    "answer1": "એગ્રિકલ્ચર ",
    "answer2": " એપીકલ્ચર ",
    "answer3": " સીરીકલ્ચર ",
    "answer4": " હોર્ટિકલ્ચર",
    "correct": " હોર્ટિકલ્ચર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1628,
    "question": " ગુજરાતમાં કેળાં, કેરી અને નાળિયેરીની ખેતીનું વાવેતર આશરે કેટલા ટકાં જમીનમાં થાય છે ?",
    "answer1": "૧૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૦ ટકા ",
    "answer3": " ૩૦ ટકા ",
    "answer4": " ૪૦ ટકા",
    "correct": " ૩૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1629,
    "question": " આરાસુરમાં ડુંગર વિસ્તારમાં વસતા ગિરિજનો કયા ખાãપાકની વધુ ખેતી કરે છે ?",
    "answer1": "જુવાર ",
    "answer2": " બાજરી ",
    "answer3": " મકાઈ ",
    "answer4": " ડાંગર",
    "correct": " મકાઈ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1630,
    "question": " ગુજરાતમાં કાજુની ખેતીના પ્રયોગો કયા જિલ્લામાં શરૂ થયા છે ?",
    "answer1": "સુરત ",
    "answer2": " ભરૂચ ",
    "answer3": " વલસાડ ",
    "answer4": " ડાંગ",
    "correct": " ડાંગ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1631,
    "question": " સિંચાઈની મદદ વગર માત્ર વરસાદના પાણીથી થતી ખેતીને કયા પ્રકારની ખેતી કહે છે ?",
    "answer1": "માત્ર સૂકી ખેતી ",
    "answer2": " સાદી ખેતી ",
    "answer3": " માત્ર મોસમી ખેતી ",
    "answer4": " બાગાયતી",
    "correct": " સાદી ખેતી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1632,
    "question": " કેરી, કેળાં અને ચીકુની વાડીઓનો પ્રદેશ કયો છે ?",
    "answer1": "દક્ષિણ સૌરાષ્ટ્ર ",
    "answer2": " ઉત્તર ગુજરાત ",
    "answer3": " દક્ષિણ ગુજરાત ",
    "answer4": " ઉત્તર સૌરાષ્ટ્ર",
    "correct": " દક્ષિણ ગુજરાત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1633,
    "question": " દક્ષિણ ગુજરાતની ફળોની વાડીઓના પ્રદેશને કયા પ્રદૂષણનો શિકાર બનવું પડ્યું છે ?",
    "answer1": "જળ પ્રદૂષણ ",
    "answer2": " વાયુ પ્રદૂષણ ",
    "answer3": " ભૂમિ પ્રદૂષણ ",
    "answer4": " ધ્વનિ પ્રદૂષણ",
    "correct": " વાયુ પ્રદૂષણ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1634,
    "question": " ગુજરાતની કુલ જમીનમાંથી આશરે કેટલા ટકા જમીન હાલ ખેતી હેઠળ છે ?",
    "answer1": "૫૦ ટકા ",
    "answer2": " ૫૩ ટકા ",
    "answer3": " ૫૬ ટકા ",
    "answer4": " ૫૭ ટકા",
    "correct": " ૫૭ ટકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1635,
    "question": " તમાકુના ઉત્પાદનમાં ગુજરાત કયા રાજ્ય પછી બીજા સ્તાને આવે છે ?",
    "answer1": "તમિલનાડુ ",
    "answer2": " આંધ્ર પ્રદેશ ",
    "answer3": " કર્ણાટક ",
    "answer4": " કેરલ",
    "correct": " આંધ્ર પ્રદેશ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1636,
    "question": " ડુંગળીના ઉત્પાદનમાં સૌરાષ્ટ્રનો કયો જિલ્લો પ્રથમ સ્થાને છે ?",
    "answer1": "જામનગર ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " રાજકોટ ",
    "answer4": " સુરેન્દ્રનગર",
    "correct": " જૂનાગઢ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1637,
    "question": " બટાકાના ઉત્પાદન માટે કયો જિલ્લો ગુજરાતમાં અગ્રેસર છે ?",
    "answer1": "સાબરકાંઠા ",
    "answer2": " બનાસકાંઠા ",
    "answer3": " ડાંગ ",
    "answer4": " દાહોદ",
    "correct": " બનાસકાંઠા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1638,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વધુ ક્ષારયુક્ત જમીનો કયા જિલ્લામાં આવેલી છે ?",
    "answer1": "રાજકોટ ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " કચ્છ ",
    "answer4": " ડાંગ",
    "correct": " કચ્છ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1639,
    "question": " ગુજરાતમાં દાડમનું સૌથી વધુ ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "ભાવનગર ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " વલસાડ",
    "correct": "ભાવનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1640,
    "question": " મોલેસિસનો ઉપયોગ કયા ઉãોગમાં સવિશેષ થાય છે ?",
    "answer1": "રંગ-રસાયણમાં ",
    "answer2": " કાપડ ઉãોગમાં ",
    "answer3": " દવા ઉãોગમાં ",
    "answer4": " જંતુનાશક દવા ઉãોગમાં",
    "correct": " દવા ઉãોગમાં ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1641,
    "question": " સૌરાષ્ટ્રની પ્રખ્યાત ‘કેસર કેરી’ કયા બે જિલ્લામાં વિશેષ થાય છે ?",
    "answer1": "સુરેન્દ્રનગર-રાજકોટ ",
    "answer2": " જામનગર-ભાવનગર ",
    "answer3": " જૂનાગઢ-અમરેલી ",
    "answer4": " જૂનાગઢ-રાજકોટ",
    "correct": " જૂનાગઢ-અમરેલી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1642,
    "question": " કેળાનું સૌથી વધુ વાવેતર અને ઉત્પાદન કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "વલસાડ ",
    "answer2": " જૂનાગઢ ",
    "answer3": " આણંદ ",
    "answer4": " ખેડા",
    "correct": " ખેડા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1643,
    "question": " કયા વૃક્ષમાં ખલેલા નામક ફળ થાય છે ?",
    "answer1": "ખજૂરી ",
    "answer2": " તાડી ",
    "answer3": " આવળ ",
    "answer4": " કેરડાં",
    "correct": " તાડી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1644,
    "question": " ગુજરાતના કયા એક માત્ર જિલ્લા સિવાય બધે જ ડુંગળીનું વાવેતર થાય છે ?",
    "answer1": "જૂનાગઢ ",
    "answer2": " જામનગર ",
    "answer3": " પોરબંદર ",
    "answer4": " ગાંધીનગર",
    "correct": " ગાંધીનગર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1645,
    "question": " આણંદ નજીક આવેલ ‘વાલ્મી’ સંસ્થા કયા ક્ષેત્રનું માર્ગદર્શન આપતી સંસ્થા છે ?",
    "answer1": "એઇડ્‌ઝ રોગને લગતું માર્ગદર્શન ",
    "answer2": " ડેરી ઉãોગના વિકાસને લગતું માર્ગદર્શન ",
    "answer3": " સિંચાઈ દ્વારા પાણીના યોગ્ય વપરાશને લગતું માર્ગદર્શન ",
    "answer4": " બાળ ઉછેર અને માતૃત્વને લગતું માર્ગદર્શન",
    "correct": " સિંચાઈ દ્વારા પાણીના યોગ્ય વપરાશને લગતું માર્ગદર્શન ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1646,
    "question": " કેળાં, નાળિયેરી, કેરી અને નાગરવેલના પાનનાં ઉત્પાદન માટે કયો જાણીતો પ્રદેશ છે ?",
    "answer1": "ચરોતરનો પ્રદેશ ",
    "answer2": " ભાલકાંઠાનો પ્રદેશ ",
    "answer3": " લીલી નાઘેરનો પ્રદેશ",
    "answer4": " નદીના ભાઠાનો પ્રદેશ",
    "correct": " લીલી નાઘેરનો પ્રદેશ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1647,
    "question": " ચરોતરનો હરિયાળો પ્રદેશ કઈ બે નદીઓની વચ્ચે આવેલો છે ?",
    "answer1": "મહી અને વાત્રક ",
    "answer2": " મહી અને વિશ્વામિત્રી ",
    "answer3": " મહી અને ઢાઢર ",
    "answer4": " મહી અને શેઢી",
    "correct": " મહી અને શેઢી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1648,
    "question": " દેશના કુલ ઉત્પાદનમાં ગુજરાત કયા રોકડિયા પાકમાં આશરે ૮૫ ટકા હિસ્સો નોંધાવે છે ?",
    "answer1": "મગફળી ",
    "answer2": " ગુવારફળી ",
    "answer3": " વરિયાળી ",
    "answer4": " ઇસબગુલ",
    "correct": " ઇસબગુલ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1649,
    "question": " ક્ષારીય જમીનોને નવસાધ્ય કરવા માટે નીચેનામાંથી કયા બે ક્ષારશોષક વૃક્ષોનું વાવેતર થાય છે ?",
    "answer1": "નીલગિરિ-ગરમાળો ",
    "answer2": " જૂલી ફલોરા-કેસૂરી ",
    "answer3": " બાવળ-બોરડી ",
    "answer4": "લીલી બાવળ-સાદો બાવળ",
    "correct": " જૂલી ફલોરા-કેસૂરી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1650,
    "question": "‘મોલેસિસ’ કોને કહે છે ?",
    "answer1": "મહૂડાના તેલને ",
    "answer2": " ખનીજતેલના કચરાને ",
    "answer3": " લીંબોળીના તેલને ",
    "answer4": " શેરડીના રસના કચરાને",
    "correct": " શેરડીના રસના કચરાને",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1651,
    "question": " ઘાસભૂમિના વિશાળ વિસ્તારને ગુજરાતી લોકબોલીમાં શું કહે છે ?",
    "answer1": "ઘાસનાં બીજ ",
    "answer2": " ઘાસનાં બીડ ",
    "answer3": " ઘાસનાં ઝૂંડ ",
    "answer4": " ઘાસની ગંજી",
    "correct": " ઘાસનાં બીડ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1652,
    "question": " ખેરના વૃક્ષોની કઈ વિશિષ્ટ બાબત છે ?",
    "answer1": "ઇમારતી લાકડું-ગુંદર આપે છે ",
    "answer2": " ઇમારતી લાકડું-ફળ આપે છે. ",
    "answer3": " કાંથો-ગુંદર આપે છે. ",
    "answer4": " છાંયો અને સુંદરતા આપે છે.",
    "correct": " કાંથો-ગુંદર આપે છે. ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1653,
    "question": " ભાવનગરથી વલસાડ સુધીના ખંભાતના અખાતમાં કેવી જમીનો આવેલી છે ?",
    "answer1": "કાંપની ફળદ્રુપ ",
    "answer2": " ભાઠાની જમીન ",
    "answer3": " કાદવ-કિચડ યુક્ત ",
    "answer4": " એક પણ પ્રકારની નહીં.",
    "correct": " કાદવ-કિચડ યુક્ત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1654,
    "question": " દક્ષિણ ગુજરાતમાં ડાંગરની ખેતી કઈ પદ્ધતિથી કરવામાં આવે છે ?",
    "answer1": "શ્રીલંકન પદ્ધતિથી ",
    "answer2": " ચાઇનીઝ પદ્ધતિથી ",
    "answer3": " કોરિયન પદ્ધતિથી ",
    "answer4": " જાપાનીઝ પદ્ધતિથી",
    "correct": " જાપાનીઝ પદ્ધતિથી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1655,
    "question": " ખેતીના કયા પાકને કાંટાળીવાડ ફ્રેન્સિંગની જરૂર રહેતી નથી ?",
    "answer1": "નીલગિરિના પાકને ",
    "answer2": " કપાસના પાકને ",
    "answer3": " તુવેરના પાકને ",
    "answer4": " તુમાકુના પાકને",
    "correct": " તુમાકુના પાકને",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1656,
    "question": " તમાકુના પાકને કેવી જમીન વધુ માફક આવે છે ?",
    "answer1": "કાંપની અને રેતાળ ",
    "answer2": " કાળી અને રેતાળ ",
    "answer3": " કાળી અને ગોરાડુ ",
    "answer4": " કાળી અને ક્યારડાની",
    "correct": " કાળી અને ગોરાડુ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1657,
    "question": " ‘ગુજરાતના હરિયાળા બગીચા’નું બિરુદ કયા પ્રદેશને મળેલ છે ?",
    "answer1": "જૂનાગઢના સાસણગીર પ્રદેશને ",
    "answer2": " મહૂવાની આસપાસનાં પ્રદેશને ",
    "answer3": " ચરોતરની બહારના પ્રદેશને ",
    "answer4": " ચરોતરના ખેડા જિલ્લાના પ્રદેશને",
    "correct": " ચરોતરના ખેડા જિલ્લાના પ્રદેશને",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1658,
    "question": " ગુજરાતના દરિયાકિનારે નારિયેળના બગીચા પણ જાવા મળે છે",
    "answer1": "નદીના કાંપવાળી ",
    "answer2": " ખારાશવાળી ",
    "answer3": " ગોરાડું ",
    "answer4": " કોઈ પણ પ્રકારની",
    "correct": " ખારાશવાળી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1659,
    "question": " નીચેનામાંથી કયા બે નગરનાં દાડમ અને જામફળ માટે વખણાય છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ-ગાંધીનગર ",
    "answer2": " ધોળકા-ભાવનગર ",
    "answer3": " ડભોઈ-વડોદરા ",
    "answer4": " મોડાસા-હિંમતનગર",
    "correct": " ધોળકા-ભાવનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1660,
    "question": " ફળોની ઉત્તમ જાતો અને વધુ ઉત્પાદન મેળવવા ખેતીમાં કઈ વૈજ્ઞાનિક પદ્ધતિનો ઉપયોગ થઈ રહ્યો છે ?",
    "answer1": "એપીકલ્ચર ",
    "answer2": " ટિસ્યુકલ્ચર ",
    "answer3": " એક્વાકલ્ચર ",
    "answer4": " સીરીકલ્ચર",
    "correct": "એપીકલ્ચર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1661,
    "question": " ગુજરાતમાં સિંચાઈ હેઠળની જમીનના કેટલા ટકા જમીનને નહેરોના પાણીનો લાભ મળે છે ?",
    "answer1": "૧૬.૫૨ ટકા ",
    "answer2": " ૧૮ ટકા",
    "answer3": " ૨૦ ટકા ",
    "answer4": " ૨૫ ટકા",
    "correct": "૧૬.૫૨ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1662,
    "question": " ગુજરાતમાં વાવેતર હેઠળની જમીનમાં સૌથી વધુ સિંચાઈ કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "ડાંગ ",
    "answer2": " મહેસાણા ",
    "answer3": " ગાંધીનગર ",
    "answer4": " કચ્છ",
    "correct": " મહેસાણા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1663,
    "question": " ગુજરાતમાં સિંચાઈનો સૌથી વધુ લભા કયા પાકને મળે છે ?",
    "answer1": "વરિયાળી ",
    "answer2": " ઘઉં ",
    "answer3": " મગફળી ",
    "answer4": " કેરી",
    "correct": " કેરી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1664,
    "question": " ગુજરાતમાં તળાવો દ્વારા સૌથી વધુ સિંચાઈ કયા જિલ્લામાં થાય છે ?",
    "answer1": "ડાંગ ",
    "answer2": " ખેડા ",
    "answer3": " નર્મદા ",
    "answer4": " ગાંધીનગર",
    "correct": " ખેડા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1665,
    "question": " પાણીની તંગી ધરાવતા પ્રદેશોમાં શું કરવું જાઈએ ?",
    "answer1": "બંધ બાંધવા જાઈએ. ",
    "answer2": " પાણીનો સંગ્રહ કરવો જાઈએ. ",
    "answer3": " યજ્ઞો કરવા જાઈએ. ",
    "answer4": " ચૅકડેમ બાંધવા જાઈએ.",
    "correct": "બંધ બાંધવા જાઈએ. ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1666,
    "question": " ગુજરાતમાં કૂવાઓની સૌથી વધુ સંખ્યા કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": "ડાંગ ",
    "answer2": " કચ્ચ ",
    "answer3": " નર્મદા ",
    "answer4": " જૂનાગઢ",
    "correct": " જૂનાગઢ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1667,
    "question": " ગુજરાતમાં કેટલા ટકા વિસ્તારમાં દુષ્કાળની ભીતિ રહે છે ?",
    "answer1": "૩૬ ટકા ",
    "answer2": " ૨.૩૭ ટકા ",
    "answer3": " ૩.૩૮ ટકા ",
    "answer4": " ૪.૪૦ ટકા",
    "correct": "૩૬ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1668,
    "question": " ગુજરાત કૃષિ માટે સિંચાઈની આવશ્યકતા કેમ છે ?",
    "answer1": "ગુજરાતમાં વરસાદ ઘણો થાય છે તેનો સદ્‌ઉપયોગ કરવા માટે. ",
    "answer2": " ગુજરાતમાં રણવિસ્તાર વધુ છે તેથી ",
    "answer3": " ગુજરાતનો વરસાદ નિયમિત અને અનિશ્ચિત હોય છે.",
    "answer4": " ઊર્જા વધારવા માટે",
    "correct": " ગુજરાતનો વરસાદ નિયમિત અને અનિશ્ચિત હોય છે.",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1669,
    "question": " ગુજરાતના આશરે કેટલા ગામડાં દુષ્કાળના ઓછાયા હેઠળ જીવતાં હોય છે ?",
    "answer1": "400",
    "answer2": "500",
    "answer3": "600",
    "answer4": "700",
    "correct": "500",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1670,
    "question": " ગુજરાતમાં નર્મદા, તાપી, સાબરમતી જેવી મોટી નદીઓ વહેતી હોવા છતાં સિંચાઈ માટે પાણીની તંગી શા માટે રહે છે ?",
    "answer1": "નર્મદા, તાપી, સાબરમતી જેવી નદીઓ ફકત ચોમાસામાં વહે છે.",
    "answer2": " નર્મદા, તાપી, સાબરમતી જેવી નદીઓના ઉદ્‌ગમ સ્થાન ગુજરાત બહાર હોવાથી ગુજરાતના ભાગે મર્યાદિત પાણી મળે છે. ",
    "answer3": " નર્મદા, તાપી,સાબરમતી જેવી નદીઓનું પાણી સમુદ્રમાં વહી જાય છે. ",
    "answer4": " નર્મદા, તાપી, સાબરમતી પર પડોશી રાજ્યોએ વિશાળ બંધો બાંધ્યા છે.",
    "correct": " નર્મદા, તાપી, સાબરમતી જેવી નદીઓના ઉદ્‌ગમ સ્થાન ગુજરાત બહાર હોવાથી ગુજરાતના ભાગે મર્યાદિત પાણી મળે છે. ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1671,
    "question": " ગુજરાતમાં ભૂગર્ભ જળ ક્ષેત્રે સંશોધનની જવાબદારી કોની છે ?",
    "answer1": "ગુજરાત જળસંપત્તિ વિકાસ નિગમ ",
    "answer2": " ગુજરાત ભૂગર્ભ સંપત્તિ નિગમ ",
    "answer3": " ગુજરાત જળસંપત્તિ નિગમ ",
    "answer4": " ગુજરાત દળ નિગમ",
    "correct": "ગુજરાત જળસંપત્તિ વિકાસ નિગમ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1672,
    "question": " આપેલ નકશામાં નદીઓ ઓળખો",
    "answer1": "તાપી, નર્મદા, સાબરમતી, મહી ",
    "answer2": " તાપી, નર્મદા, મહી, વિશ્વામિત્રી ",
    "answer3": " નર્મદા, તાપી, મહી, સાબરમતી ",
    "answer4": " તાપી, નર્મદા, મહી, સાબરમતી",
    "correct": " તાપી, નર્મદા, મહી, સાબરમતી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1673,
    "question": " આપેલ નકશામાં નદીઓ ઓળખો",
    "answer1": "બનાસ, સરસ્વતી, રૂપેણ, કનકાવતી ",
    "answer2": " સરસ્વતી, હાથમતી, રૂપેણ, કનકાવતી ",
    "answer3": " બનાસ, રૂપેણ, સરસ્વતી, ખારી ",
    "answer4": " રૂપેણ, બનાસ, સરસ્વતી, ખારી",
    "correct": "બનાસ, સરસ્વતી, રૂપેણ, કનકાવતી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1674,
    "question": " આપેલ નકશામાં નદીઓ ઓળખો",
    "answer1": "ભોગવો, આજી, મચ્છુ, ભાદર ",
    "answer2": " સુકભાદર, શેત્રુંજી, આજી, મચ્છુ ",
    "answer3": " સુક્ભાદર, મચ્છુ, તાજી, ભાદર ",
    "answer4": " શેત્રુંજી, મચ્છુ, આજી, ઓઝત",
    "correct": "ભોગવો, આજી, મચ્છુ, ભાદર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1675,
    "question": " આપેલ નકશામાં નદીઓ ઓળખો",
    "answer1": "વાત્રક, હાથમતી, મેશ્વો, કીમ ",
    "answer2": " મેશ્વો, શેઢી, વાત્રક, ઢાઢર ",
    "answer3": " મેશ્વો, વાત્રક, શેઢી, વિશ્વામિત્રી ",
    "answer4": " રૂપેણ, મેશ્વો, શેઢી, કીમ",
    "correct": " મેશ્વો, વાત્રક, શેઢી, વિશ્વામિત્રી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1676,
    "question": " કૂવા દ્વારા સિંચાઈ કયા જિલ્લામાં સૌથી મોટી સંખ્યામાં થાય છે ?",
    "answer1": "કચ્છ ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " ખેડા",
    "correct": " મહેસાણા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1677,
    "question": " મહેસાણા જિલ્લામાં નહેરોનું પ્રમાણ કેમ ઓછું છે ?",
    "answer1": "બંધ બાંધવા માટે ઉપયુક્ત જમીનનો અભાવ હોવાથી ",
    "answer2": " સિંચાઈ યોજનાઓના અભાવને લીધે ",
    "answer3": " નદીઓમાં બારેમાસ પાણી ન હોવાથી ",
    "answer4": " બનાસ, સરસ્વતી, રૂપેણ જેવી નદીઓ સૂકી રહેતી હોવાથી",
    "correct": " બનાસ, સરસ્વતી, રૂપેણ જેવી નદીઓ સૂકી રહેતી હોવાથી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1678,
    "question": " ગુજરાતનો સૌપ્રથમ પાતાળકૂવો કઈ સાલમાં કયા સ્થળે ખોદવામાં આવ્યો હતો ?",
    "answer1": "મહેસાણા જિલ્લામાં ઈ.સ. ૧૯૩૫માં ",
    "answer2": " બનાસકાંઠા જિલ્લામાં ઈ.સ. ૧૯૩૫માં ",
    "answer3": " મહેસાણા જિલ્લામાં ઈ.સ. ૧૯૪૫માં ",
    "answer4": " અમદાવાદ જિલ્લામાં ઈ.સ. ૧૯૬૦માં",
    "correct": "મહેસાણા જિલ્લામાં ઈ.સ. ૧૯૩૫માં ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1679,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વધુ પાતાળકૂવા કયા કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": "ડાંગ ",
    "answer2": " નર્મદા ",
    "answer3": " પંચમહાલ ",
    "answer4": " સુરેન્દ્રનગર",
    "correct": " સુરેન્દ્રનગર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1680,
    "question": " ગુજરાતમાં નહેરો દ્વારા સિંચાઈ કયા જિલ્લામાં વધુ થાય છે ?",
    "answer1": "જામનગર ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " રાજકોટ ",
    "answer4": " સુરત",
    "correct": " સુરત",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1681,
    "question": " ગુજરાતમાં અનુક્રમે સૌથી વધુ અને સૌથી ઓછો પિયત વિસ્તાર ધરાવતા જિલ્લા કયા કયા છે ?",
    "answer1": "જૂનાગઢ અને કચ્છ ",
    "answer2": " સુરત અને નર્મદા ",
    "answer3": " રાજકોટ અને બનાસકાંઠા ",
    "answer4": " મહેસાણા અને ડાંગ",
    "correct": " મહેસાણા અને ડાંગ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1682,
    "question": " ગુજરાતમાં નર્મદા નદી પર કયા સ્થળે બંધ બાંધેલો છે ?",
    "answer1": "રાજપીપળા ",
    "answer2": " સામાગામ ",
    "answer3": " નવાગામ ",
    "answer4": " ગોપાલધામ",
    "correct": " નવાગામ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1683,
    "question": " કચ્છના અખાત અને ખંભાતના અખાતને જાડતી નીચી ભૂમિકાના પ્રદેશમાં કયું જાણીતું સરોવર આવેલું છે ?",
    "answer1": "નારાયણ સરોવર ",
    "answer2": " નળ સરોવર ",
    "answer3": " સરદાર સરોવર ",
    "answer4": " ઢેબર સરોવર",
    "correct": " નળ સરોવર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1684,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વધુ પાતાળ-કૂવા કયા જિલ્લામાં આવેલા છે ?",
    "answer1": "બનાસકાંઠા ",
    "answer2": " સાબરકાંઠા ",
    "answer3": " મહેસાણા ",
    "answer4": " કચ્છ",
    "correct": " મહેસાણા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1685,
    "question": " ધરોઈ બંધ કઈ નદી ઉપર તૈયાર કરવામાં આવ્યો છે ?",
    "answer1": "સરસ્વતી ",
    "answer2": " સાબરમતી ",
    "answer3": " વાત્રક ",
    "answer4": " શેત્રુંજી",
    "correct": " સાબરમતી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1686,
    "question": " ખોડિયાર યોજના દ્વારા કયા જિલ્લાને સિંચાઈનો વિશેષ લાભ પ્રાપ્ત થાય છે ?",
    "answer1": "રાજકોટ ",
    "answer2": " ભાવનગર ",
    "answer3": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer4": " અમરેલી",
    "correct": " અમરેલી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1687,
    "question": " સિંચાઈ માટે જરૂરી વાટર મૅનેજમેન્ટને લગતી ‘વાલ્મી’ નામની સંસ્થા કયા આવેલી છે ?",
    "answer1": "વલ્લભવિãાનગર ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " વલ્લભીપુર ",
    "answer4": " વાંસદ",
    "correct": "વલ્લભવિãાનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1688,
    "question": " ગુજરાતમાં સિંચાઈની સગવડનો સૌથી વધુ લાભ કયા જિલ્લાને પ્રાપ્ત થાય છે ?",
    "answer1": "સુરત ",
    "answer2": " કચ્છ ",
    "answer3": " મોરબી ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": "સુરત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1689,
    "question": " દાંતીવાડા બંધ કઈ નદી ઉપર તૈયાર કરવામાં આવેલો છે ?",
    "answer1": "સરસ્વતી ",
    "answer2": " રૂપેણ ",
    "answer3": " સાબરમતી ",
    "answer4": " બનાસ",
    "correct": " બનાસ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1690,
    "question": " આપેલ નકશામાં નદીઓ ઓળખો",
    "answer1": "તાપી, મહી, રૂપેણ, ભૂખી ",
    "answer2": " વિશ્વામિત્રી, વાત્રક, રૂપેણ, ખારી ",
    "answer3": " નર્મદા, સાબરમતી, રૂપેણ, ભૂખી ",
    "answer4": " નર્મદા, સાબરમતી, બનાસ, કનકાવતી",
    "correct": " નર્મદા, સાબરમતી, બનાસ, કનકાવતી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1691,
    "question": " રાજકોટ જિલ્લાની સૌથી મહ¥વની નદી કઈ છે ?",
    "answer1": "આજી ",
    "answer2": " મચ્છુ ",
    "answer3": " ભાદર ",
    "answer4": " ખારી",
    "correct": " ભાદર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1692,
    "question": " સૌરાષ્ટ્રની સૌથી લાંબી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": "ભાદર ",
    "answer2": " શેત્રુંજી ",
    "answer3": " આજી ",
    "answer4": " મચ્છુ",
    "correct": "ભાદર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1693,
    "question": " ઉત્તર ગુજરાતની સૌથી લાંબી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": "સરસ્વતી ",
    "answer2": " રૂપેણ ",
    "answer3": " બનાસ ",
    "answer4": " કનકાવતી",
    "correct": " બનાસ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1694,
    "question": " તાપી નદી કયા સ્થળેથી નીકળે છે ?",
    "answer1": "અમરકંટકથી ",
    "answer2": " ઢેબર સરોવરમાંથી ",
    "answer3": " છોટાનાગપુરના ઉચ્ચ પ્રદેશમાંથી ",
    "answer4": " બેતુલ પાસેથી",
    "correct": " બેતુલ પાસેથી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1695,
    "question": " રાજપીપળા અને નાંદોદ પાસે કઈ નાની નદી નર્મદા નદીને મળે છે ?",
    "answer1": "હિરણ નદી ",
    "answer2": " ઓરસંગ નદી ",
    "answer3": " કરજણ નદી ",
    "answer4": " હાથમતી નદી",
    "correct": " કરજણ નદી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1696,
    "question": " તાપી નદી મધ્ય પ્રદેશ રાજ્યના કયા જિલ્લામાંથી નીકળે છે ?",
    "answer1": "બસ્તર ",
    "answer2": " બેતુલ ",
    "answer3": " બિલાસપુર ",
    "answer4": " બાલાઘાટ",
    "correct": " બેતુલ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1697,
    "question": " નર્મદા, કરજણ સાથે ત્રીજી કઈ નદી ત્રિવેણી સંગમ રચે ?",
    "answer1": "અમરાવતી ",
    "answer2": " ઓરસંગ ",
    "answer3": " પ્રભાસ ",
    "answer4": " બનાસ",
    "correct": " ઓરસંગ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1698,
    "question": " ઘાસિયા જમીન માટે જાણીતા પારડી તાલુકાને વલસાડ તાલુકાથી વિખુટા પાડનારી નદી કઈ ?",
    "answer1": "પાર ",
    "answer2": " કોલક ",
    "answer3": " ઓરસંગ ",
    "answer4": " અંબિકા",
    "correct": " અંબિકા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1699,
    "question": " સાબરમતી નદી નીચે કયા જિલ્લામાંથી પસાર થતી નથી ?",
    "answer1": "મહેસાણા ",
    "answer2": " ગાંધીનગર ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " વડોદરા",
    "correct": " વડોદરા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1700,
    "question": " મહિસાગરની જળરાશિથી કયો જિલ્લો વંચિત રહે છે તે કહો ?",
    "answer1": "દાહોદ ",
    "answer2": " પંચમહાલ ",
    "answer3": " ખેડા ",
    "answer4": " બનાસકાંઠા",
    "correct": " બનાસકાંઠા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1701,
    "question": " દક્ષિણ ગુજરાતમાં સૌથી છેડે આવેલી છતાં મોટી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": "ઔરંગા ",
    "answer2": " પાર ",
    "answer3": " મીંઢોળા ",
    "answer4": " દમણગંગા",
    "correct": " દમણગંગા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1702,
    "question": " ભાદર નદી કયા બંદર પાસે અરબ સાગરને મળે છે ?",
    "answer1": "પોરબંદર ",
    "answer2": " રોઝી બંદર ",
    "answer3": " બેડી બંદર ",
    "answer4": " નવી બંદર",
    "correct": " નવી બંદર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1703,
    "question": " ગુજરાતની સૌથી લાંબી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": "નર્મદા ",
    "answer2": " તાપી ",
    "answer3": " સાબરમતી ",
    "answer4": " મહી",
    "correct": " સાબરમતી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1704,
    "question": " વણાકબોરી બંધ કયા જિલ્લામાં આવેલો છે ?",
    "answer1": "આણંદ ",
    "answer2": " ખેડા ",
    "answer3": " પંચમહાલ ",
    "answer4": " દાહોદ",
    "correct": " ખેડા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1705,
    "question": " શેઢી નદીનું ઉત્પત્તિ સ્થાન કયો જિલ્લો છે ?",
    "answer1": "ખેડા ",
    "answer2": " આણંદ ",
    "answer3": " દાહોદ ",
    "answer4": " પંચમહાલ",
    "correct": " દાહોદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1706,
    "question": " ગુજરાતમાં નીચેનામાંથી કઈ નદીના પ્રવાહ ઉપર સૌથી વધુ નાના-મોટા બંધો બાંધવામાં આવ્યા છે ?",
    "answer1": "ભાદર ",
    "answer2": " મહી ",
    "answer3": " સાબરમતી ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " મહી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1707,
    "question": " ગુજરાતની બહુચર્ચિત નર્મદા નદી ક્યાંથી નીકળે છે ?",
    "answer1": "અમરકંટક (જબલપુર પાસે )માંથી ",
    "answer2": " અરવલ્લી પર્વતમાંથી ",
    "answer3": " માળવાનો ઉચ્ચપ્રદેશમાંથી ",
    "answer4": " ઢેબર સરોવરમાંથી",
    "correct": "અમરકંટક (જબલપુર પાસે )માંથી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1708,
    "question": " નીચેનામાંથી કઈ નદી ઉદેપુર પાસેના ઢેબર સરોવરમાંથી નીકળે છે ?",
    "answer1": "બનાસ ",
    "answer2": " વાત્રક ",
    "answer3": " સાબરમતી ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " સાબરમતી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1709,
    "question": " હાથમતી બંધ કયા સ્થળે બાંધવામાં આવ્યો છે ?",
    "answer1": "પાલનપુર ",
    "answer2": " ફતેહપુર ",
    "answer3": " શીણાવાડ ",
    "answer4": " શિણોલ",
    "correct": " ફતેહપુર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1710,
    "question": " નીચેનામાંથી કઈ નદી સમુદ્રને મળતી નથી ?",
    "answer1": "બનાસ ",
    "answer2": " રૂપેણ ",
    "answer3": " સરસ્વતી ",
    "answer4": " ઉપરોક્ત ત્રણે",
    "correct": " ઉપરોક્ત ત્રણે",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1711,
    "question": " મેશ્વો બંધ કયા સ્થળે બાંધવામાં આવ્યો છે ?",
    "answer1": "શામળાજી ",
    "answer2": " હિંમતનગર ",
    "answer3": " વાત્રક ",
    "answer4": " ખેડબ્રહ્મા",
    "correct": "શામળાજી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1712,
    "question": " સરદાર સરોવર પરિયોજનાનું ખાત મુહૂર્ત કોના હસ્તે કરાયું હતું ?",
    "answer1": "રવિશંકર મહારાજ ",
    "answer2": " પંડિત નહેરુ ",
    "answer3": " સરદાર પટેલ ",
    "answer4": " જીવરાજ મહેતા",
    "correct": " જીવરાજ મહેતા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1713,
    "question": " દાંતીવાડા બંધ નદી પર બાંધવામાં આવ્યો છે ?",
    "answer1": "સરસ્વતી ",
    "answer2": " રૂપેણ ",
    "answer3": " સાબરમતી ",
    "answer4": " બનાસ",
    "correct": " બનાસ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1714,
    "question": " નીચેનામાંથી કઈ નદી કચ્છના રણમાં વહેતી નથી ?",
    "answer1": "કનકાવતી ",
    "answer2": " રૂકમાવતી ",
    "answer3": " ભુખી ",
    "answer4": " કીમ",
    "correct": " કીમ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1715,
    "question": " શેત્રુંજી નદી પર કયા બંધ બાંધવામાં આવ્યા છે ? (૧) ખોડીયા (૨) રાજસ્થળી (૩) વણાકબોરી (૪) ગોમટા",
    "answer1": "૧ - ૨ ",
    "answer2": " ફક્ત ૨ ",
    "answer3": " ૨ - ૩ ",
    "answer4": " બધા જ",
    "correct": "૧ - ૨ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1716,
    "question": " નીચેનામાંથી કઈ નદી નથી ?",
    "answer1": "ભાદર ",
    "answer2": " સુકભાદર ",
    "answer3": " કોલક ",
    "answer4": " ગુપ્તપ્રયાગ",
    "correct": " ગુપ્તપ્રયાગ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1717,
    "question": " નર્મદા નદી કોને મળે છે ?",
    "answer1": "ખંભાતના અખાતને ",
    "answer2": " બંગાળાની ખાડીને ",
    "answer3": " અરબ સાગરને ",
    "answer4": " તાપી નદીને",
    "correct": "ખંભાતના અખાતને ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1718,
    "question": " ભાવનગર નજીક ખોડિયાર માતાના મંદિર પાસે કયો ડેમ આવેલો છે ?",
    "answer1": "ધાતરવાડી ડેમ ",
    "answer2": " ધરોઈ ડેમ ",
    "answer3": " ખોડિયાર ડેમ ",
    "answer4": " આજીડેમ",
    "correct": " ખોડિયાર ડેમ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1719,
    "question": " ધોળીધજા નામે બંધ કયા જિલ્લામાં આવેલો છે ?",
    "answer1": "ભાવનગર ",
    "answer2": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " પોરબંદર",
    "correct": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1720,
    "question": " સૌરાષ્ટ્રના ઉચ્ચસમપ્રદેશની ભાદર પછી બીજી નંબરની સૌથી લાંબી નદી કઈ છે ?",
    "answer1": "મચ્છુ ",
    "answer2": " આજી ",
    "answer3": " સુકભાદર ",
    "answer4": " શેત્રુંજી",
    "correct": " શેત્રુંજી",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1721,
    "question": " છીછરા પાતાળકૂવાની મદદથી કઈ પ્રકારની સિંચાઈ થાય છે ?",
    "answer1": "સમવહન સિંચાઈ ",
    "answer2": " ઉદ્‌વહન સિંચાઈ ",
    "answer3": " પ્રતિવહન સિંચાઈ ",
    "answer4": " એકપણ નહીં.",
    "correct": " ઉદ્‌વહન સિંચાઈ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1722,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી મોટો ઊંચો બંધ કઈ નદી ઉપર બંધાય છે ?",
    "answer1": "તાપી ",
    "answer2": " મહી ",
    "answer3": " સાબરમતી ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " નર્મદા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1723,
    "question": " રાસ્કા વિયર પરિયોજના કઈ નદી પર બાંધવામાં આવી છે ?",
    "answer1": "તાપી ",
    "answer2": " મહી ",
    "answer3": " સાબરમતી ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " મહી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1724,
    "question": " આજવા સરોવર કયા જિલ્લામાં આવેલું છે ?",
    "answer1": "પંચમહાલ ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " ખેડા ",
    "answer4": " નર્મદા",
    "correct": " વડોદરા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1725,
    "question": " જાડકા જાડો",
    "answer1": "૧-અ, ૨-ક, ૩-ડ, ૪-બ ",
    "answer2": " ૧-અ, ૨-ડ, ૩-ક, ૪-બ ",
    "answer3": " ૧-અ, ૨-બ, ૩-ક, ૪-ડ ",
    "answer4": " ૧-બ, ૨-ક, ૩-અ, ૪-ડ",
    "correct": " ૧-અ, ૨-બ, ૩-ક, ૪-ડ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1726,
    "question": " અમદાવાદમાં સૌથી વધુ ફેકટરીઓ આવેલી છે",
    "answer1": "૨૦ ટકા ",
    "answer2": " ૨૫ ટકા ",
    "answer3": " ૩૦ ટકા ",
    "answer4": " ૫૦ ટકા",
    "correct": "૨૦ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1727,
    "question": " નીચે પૈકી કયું વિધાન સાચું નથી",
    "answer1": "ગુજરાત કપાસના ઉત્પાદનમાં પ્રથમ સ્થાને છે ",
    "answer2": " ગુજરાત કપાસ ઉત્પાદનમાં ૨૨.૬ ટકા કપાસ પાકે છે. ",
    "answer3": " ગુજરાતમાં કપાસ ઉત્પાદનમાં વધારો થવાની કોઈ જ શક્યતા નથી. ",
    "answer4": " તમામ",
    "correct": " તમામ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1728,
    "question": " ખાંડનું ઉત્પાદન કરતાં કારખાના ક્યાં આવેલાં છે તે શોધો ?",
    "answer1": "ધોરાજી ",
    "answer2": " બારડોલી ",
    "answer3": " તમામ ",
    "answer4": " કોડિનાર",
    "correct": " કોડિનાર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1729,
    "question": " ડાંગરની કુસકીમાંથી તેલ મેળવવાનો ઉãોગ નીચે પૈકી કયાં સ્થાપ્યો છે ?",
    "answer1": "ઉમરેઠ ",
    "answer2": " બારેજડી ",
    "answer3": " ધોરાજી ",
    "answer4": " સાણંદ",
    "correct": " બારેજડી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1730,
    "question": " ગુજરાત કારાખાનાની સંખ્યા દૃષ્ટિએ ભારતમાં કયા સ્થાને છે ?",
    "answer1": "પ્રથમ ",
    "answer2": " બીજા ",
    "answer3": " ત્રીજા ",
    "answer4": " ચોથા",
    "correct": " ચોથા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1731,
    "question": " સોડાએશના ઉત્પાદનમાં ગુજરાત ભારતમાં કયા સ્થાને છે ?",
    "answer1": "પ્રથમ ",
    "answer2": " દ્વિતીય ",
    "answer3": " તૃતીય ",
    "answer4": " ચતુર્થ",
    "correct": "પ્રથમ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1732,
    "question": " હજીરા અંગે આપેલ વિધાનો પૈકી કયું વિધાન સાચું છે ?",
    "answer1": "હજીરામાં ખાતરનું કારખાનું છે. ",
    "answer2": " દેશનું પ્રથમ ગૅસ આધારિત ‘સ્પોજ આયર્ન’નું કારખાનું હજીરામાં સ્થાપવામાં આવેલું છે. ",
    "answer3": " હજીરા ખાતે હેવી વાટર પ્લાન્ટ આવેલો છે ",
    "answer4": " બધાં જ",
    "correct": " બધાં જ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1733,
    "question": " ગુજરાતમાં સૌથી વધુ લઘુ ઉãોગો કયાં આવેલાં છે ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " વડોદરા ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " રાજકોટ",
    "correct": "અમદાવાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1734,
    "question": " લઘુ ઉãોગ ક્ષેત્ર નીચેના ઉãોગોને વધુથી ઓછાના ક્રમમાં ગોઠવો",
    "answer1": "૧, ૨, ૩, ૪ ",
    "answer2": " ૨, ૩, ૪, ૧ ",
    "answer3": " ૧, ૪, ૨, ૩ ",
    "answer4": " ૪, ૩, ૨, ૧",
    "correct": " ૧, ૪, ૨, ૩ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1735,
    "question": " ગુજરાતમાં સાઇકલનું ઉત્પાદન કયા થાય છે ?",
    "answer1": "વાઘોડિયા ",
    "answer2": " રાજપીપળા ",
    "answer3": " પાદરા ",
    "answer4": " ફાગવેલ",
    "correct": "વાઘોડિયા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1736,
    "question": " ગુજરાત ગૅસ ક્રેકર પ્લાન્ટ ક્યાં Âસ્થત છે ?",
    "answer1": "ખંભાત ",
    "answer2": " હજીરા ",
    "answer3": " માંડવી ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " હજીરા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1737,
    "question": " આર્ટસિલ્ક કાપડનો ઉãોગ ક્યાં વિકસ્યો છે ?",
    "answer1": "નવસારી ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " જામનગર",
    "correct": " સુરત ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1738,
    "question": " નીચે પૈકી કયું જાડકું અસંગત છે તે દર્શાવો",
    "answer1": "ફકત ૧, ૨ અને ૩ ",
    "answer2": " ફકત ૧ અને ૩ ",
    "answer3": " ફકત ૩ અને ૪ ",
    "answer4": " તમામ",
    "correct": "ફકત ૧, ૨ અને ૩ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1739,
    "question": " ગુજરાતમાં એÂન્જનિયરિંગ ઉãોગનો સૌથી વધુ વિકાસ કયાં થયો છે ?",
    "answer1": "વડોદરા ",
    "answer2": " સુરત ",
    "answer3": " જામનગર ",
    "answer4": " અમદાવાદ",
    "correct": " અમદાવાદ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1740,
    "question": " નીચે વિધાનો પૈકી કયા વાક્યો સાચાં છે તે શોધો",
    "answer1": "ફકત ૨ ",
    "answer2": " ફકત ૧ અને ૨ ",
    "answer3": " તમામ ",
    "answer4": " એકપણ નહીં.",
    "correct": " ફકત ૧ અને ૨ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1741,
    "question": " ગોલ્ડન કોરીડોરનો તમે શું અર્થ કાઢો છો ?",
    "answer1": "અમદાવાદ-મુંબઈનો મહામાર્ગ ",
    "answer2": " ભારતના ચાર મહાનગરોને જાડતો મહામાર્ગ ",
    "answer3": " વાપીથી કલોલ સુધીનો ઔãોગિક વિસ્તાર ",
    "answer4": " અમદાવાદનું સોની બજાર",
    "correct": " વાપીથી કલોલ સુધીનો ઔãોગિક વિસ્તાર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1742,
    "question": " રંગના ઉત્પાદનમાં ગુજરાત દેશમાં કયું સ્થાન ધરાવે છે ?",
    "answer1": "પહેલું ",
    "answer2": " બીજું ",
    "answer3": " ત્રીજું ",
    "answer4": " ચોથું",
    "correct": "પહેલું ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1743,
    "question": " જાડકાં જાડો",
    "answer1": "૧-અ, ૨-બ, ૩-ડ, ૪-ક ",
    "answer2": " ૧-અ, ૨-ક, ૩-બ, ૪-ડ ",
    "answer3": " ૧-અ, ૨-ક, ૩-ડ, ૪-બ ",
    "answer4": " ૧-અ, ૨-બ, ૩-ક, ૪-ડ",
    "correct": " ૧-અ, ૨-બ, ૩-ક, ૪-ડ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1744,
    "question": " ગુજરાત મીઠાના ઉત્પાદનમાં દેશમાં કયો ક્રમ ધરાવે છે ?",
    "answer1": "પહેલો ",
    "answer2": " બીજા ",
    "answer3": " ત્રીજા ",
    "answer4": " ચોથો",
    "correct": " ચોથો",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1745,
    "question": " ગુજરાતમાં મીઠું અને તેના પર આધારિત એકમોની સૌથી વધુ સંખ્યા કયા જિલ્લામાં છે ?",
    "answer1": "પોરબંદર ",
    "answer2": " સુરેન્દ્રનગર ",
    "answer3": " કચ્છ ",
    "answer4": " ભાવનગર",
    "correct": "પોરબંદર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1746,
    "question": " ડીઝલ મોટર્સના ઉત્પાદનમાં દેશભરમાં પ્રથમ સ્થાને રહેનાર ગુજરાતના સ્થળને જણાવો",
    "answer1": "જામનગર ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " અમદાવાદ ",
    "answer4": " ભરૂચ",
    "correct": " રાજકોટ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1747,
    "question": " ગુજરાતમાં ઔãોગિક દૃષ્ટિએ પછાત તાલુકાઓની સંખ્યા કેટલી ?",
    "answer1": "61",
    "answer2": "62",
    "answer3": "65",
    "answer4": "70",
    "correct": "61",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1748,
    "question": " સુતરાઉ કાપડના ઉત્પાદનમાં ગુજરાતમાં સૌથી મોટું કેન્દ્ર કયું ?",
    "answer1": "વડોદરા ",
    "answer2": " અમદાવાદ ",
    "answer3": " સુરત ",
    "answer4": " સુરેન્દ્રનગર",
    "correct": " અમદાવાદ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1749,
    "question": " નીચે પૈકી સિમેન્ટ ઉãોગ કયું છે તે ઓળખો",
    "answer1": "સિક્કા ",
    "answer2": " પોરબંદર ",
    "answer3": " અંબુજાનગર ",
    "answer4": " તમામ",
    "correct": " તમામ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1750,
    "question": " રાણાવાવમાં આવેલી સિમેન્ટ કંપનીનું નામ જણાવો",
    "answer1": "નર્મદા સિમેન્ટ કંપની ",
    "answer2": " અંબુજા સિમેન્ટ કંપની ",
    "answer3": " સિદ્ધિ સિમેન્ટ કંપની ",
    "answer4": " ગુજરાત હિમાલય સિમેન્ટ કંપની",
    "correct": " ગુજરાત હિમાલય સિમેન્ટ કંપની",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1751,
    "question": " સિદ્ધિ સિમેન્ટનું ઉત્પાદન કયાં થાય છે ?",
    "answer1": "રાણાવાવ ",
    "answer2": " પ્રશ્નાવડા ",
    "answer3": " નર્મદાનગર ",
    "answer4": " અંબુજાનગર",
    "correct": " પ્રશ્નાવડા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1752,
    "question": " ગુજરાતમાં સિરેમિક ઉãોગની શરૂઆત ક્યાં થઈ હતી ?",
    "answer1": "મોરબી ",
    "answer2": " થાન ",
    "answer3": " કડી ",
    "answer4": " સિક્કા",
    "correct": "મોરબી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1753,
    "question": " સોડાએશના ઉત્પાદનનાં પ્રમુખ કેન્દ્રો કયા કયા તે શોધો ?",
    "answer1": "મીઠાપુર, ધ્રાગધ્રા અને પોરબંદર ",
    "answer2": " ગાંધીનગર, પોરબંદર અને મોરબી ",
    "answer3": " મીઠાપુર, ગાંધીધામ અને સુરત ",
    "answer4": " વાપી, વલસાડ અને મીઠાપુર",
    "correct": "મીઠાપુર, ધ્રાગધ્રા અને પોરબંદર ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1754,
    "question": " દેશના કુલ ઉત્પાદનના કેટલા ટકા મીઠું ગુજરાત પકવે છે ?",
    "answer1": "૭૦ ટકા ",
    "answer2": " ૭૩ ટકા ",
    "answer3": " ૭૫ ટકા ",
    "answer4": " ૮૦ ટકા",
    "correct": " ૭૩ ટકા ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1755,
    "question": " ગાંધાર અને વાગરામાં રહેલ સામ્યતા શોધો",
    "answer1": "ૈંઁઝ્રન્ દ્વારા પેટ્રોકેમિકલ પ્લાન્ટ સ્થપાયો છે. ",
    "answer2": " બંને સ્થળોએ સિમેન્ટના કારખાના આવેલાં છે. ",
    "answer3": " બંને સ્થળો ખાંડ ઉãોગના કેન્દ્રો છે ",
    "answer4": " બંને સ્થળો ચિનાઈમાટીના વાસમો માટે પ્રખ્યાત છે.",
    "correct": "ૈંઁઝ્રન્ દ્વારા પેટ્રોકેમિકલ પ્લાન્ટ સ્થપાયો છે. ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1756,
    "question": " એશિયાનું સહકાર ક્ષેત્ર રાસાયણિક ખાતરનું સૌથી મોટું કારખાનું જે ગુજરાતમાં આવેલ છે તે કયું છે તે જણાવો",
    "answer1": "હજીરા ",
    "answer2": " કંડલા ",
    "answer3": " સિક્કા ",
    "answer4": " બાજવા",
    "correct": " બાજવા",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1757,
    "question": " રાસાયણિક ખાતરનાં કારખાનાં ન હોય તેવું સ્થળ શોધો",
    "answer1": "નર્મદાનગર ",
    "answer2": " હજીરા ",
    "answer3": " કલોલ ",
    "answer4": " એક પણ નહીં.",
    "correct": " એક પણ નહીં.",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1758,
    "question": " નીચેના પૈકી કઈ જગ્યાએ ફાઉન્ડÙી ઉãોગનો વિકાસ થયો નથી ?",
    "answer1": "અમદાવાદ ",
    "answer2": " રાજકોટ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " નડીયાદ",
    "correct": " નડીયાદ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1759,
    "question": " કૃષિ ઉપયોગી દવાઓ બનાવતી ફેકટરી કયાં આવેલી છે ?",
    "answer1": "ઝઘડીયા ",
    "answer2": " ભરૂચ ",
    "answer3": " વડોદરા ",
    "answer4": " અંકલેશ્વર",
    "correct": " અંકલેશ્વર",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1760,
    "question": " ગુજરાત એગ્રોફૂડસ દ્વારા ફળોનો રસ કયા નામથી વેચાય છે ?",
    "answer1": "ફ્રૂટી ",
    "answer2": " રસના ",
    "answer3": " શીતલ ",
    "answer4": " ગુજરસ",
    "correct": " શીતલ ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1761,
    "question": " ગુજરાત આૅÂક્સજન લિમિટેડ કયાં Âસ્થત છે ?",
    "answer1": "લીંબડી ",
    "answer2": " તળાજા ",
    "answer3": " બાવળા ",
    "answer4": " અંકલેશ્વર",
    "correct": "લીંબડી ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1762,
    "question": " આપેલા નકશામાં સુતરાઉ કાપડ ઉãોગ સાથે ન સંકળાયેલું કેન્દ્ર શોધો",
    "answer1": "1",
    "answer2": "2",
    "answer3": "3",
    "answer4": "4",
    "correct": "1",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1763,
    "question": " સિરેમિક ઉãોગનાં કેન્દ્ર ઓળખાવો",
    "answer1": "થાન ",
    "answer2": " વાંકાનેર ",
    "answer3": " મોરબી ",
    "answer4": " તમામ",
    "correct": " તમામ",
    "department": "6"
  },
  {
    "id": 1764,
    "question": " સિરેમિક ઉãોગમાં કઈ કઈ વસ્તુઓનું ઉત્પાદન થાય છે ?",
    "answer1": "સિન્ક ",
    "answer2": " બાથરૂમ, ફિટિંગ્સ ",
    "answer3": " ટાઇલ્સ ",
    "answer4": " તમામ",
    "correct": " તમામ",
    "department": "6"
  }
]